# 不等式

以下 $i=1,2,\dots,n.$

### $\text{AM-GM}$ 均值不等式

对于 $a_i\geq 0$，有 $$\frac{n}{\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{a_i}}\leq\sqrt[n]{\prod_{i=1}^{n}a_i}\leq\frac{\sum_{i=1}^{n}a_i}{n}\leq\sqrt{\frac{\sum_{i=1}^{n}a_i^2}{n}}$$

也就是 调和平均值 $\leq$ 几何平均值 $\leq$ 算术平均值 $\leq$ 平方平均值。取等条件：$a_1=a_2=\dots=a_n.$

加权形式：$a_i\geq 0,w_i>0$ 且 $\displaystyle\sum_{i=1}^{n}w_i=1$，有 $\displaystyle\prod_{i=1}^{n}a_i^{w_i}\leq\sum_{i=1}^{n}w_ia_i$.

比较常用的二元形式：$\displaystyle\frac{2}{\frac{1}{x}+\frac{1}{y}}\leq \red{\boxed{\sqrt{xy}\leq\frac{x+y}{2}}}\leq\sqrt{\frac{x^2+y^2}{2}}$

三元形式：$\displaystyle\frac{3}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}+\frac{1}{c}}\leq\sqrt[3]{abc}\leq\frac{a+b+c}{3}\leq\sqrt{\frac{a^2+b^2+c^2}{3}}$

对于对勾函数 $\displaystyle f(x)=ax+\frac{b}{x}$，对 $x\neq y\neq 0$ 且 $f(x)=f(y)$ 当且仅当 $\displaystyle xy=\frac{b}{a}$.

1. 已知 $x>0,y>0,x+y=2$，求 $\displaystyle\frac{2}{x}+\frac{3}{y}$ 的最小值。
  
    $$\frac{2}{x}+\frac{3}{y}=\frac{1}{2}\left(\frac{2}{x}+\frac{3}{y}\right)(x+y)=\frac{1}{2}\left(5+\frac{2y}{x}+\frac{3x}{y}\right)\geq\frac{5+2\sqrt{6}}{2}$$

    - 注意 $\sin^2\alpha+\cos^2\alpha=1$.

2. 已知 $a,b,c>0$，求证 $\displaystyle\frac{c}{a+b}+\frac{a}{b+c}+\frac{b}{c+a}\geq\frac{3}{2}$.

    设 $x=a+b,y=b+c,z=c+a$，则 $\displaystyle a=(a+b+c)-(b+c)=\frac{z+x-y}{2}$.

    同理可得 $\displaystyle b=\frac{x+y-z}{2},c=\frac{y+z-x}{2}$，代入原式得
    
    $$LHS=\frac{1}{2}\left(\frac{y}{x}+\frac{x}{y}+\frac{x}{z}+\frac{z}{x}+\frac{y}{z}+\frac{z}{y}\right)-\frac{3}{2}$$

    使用基本不等式化简，取等条件 $x=y=z$，即 $a=b=c$.

    注：在数学中 $LHS$ 表示左边的式子，同理 $RHS$ 表示右边的式子。

3. $x,y>0,x+y=2$，则 $(\ \ \ \ )$

$\text{A}.xy$ 最大值为 $1\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  \text{B}.\displaystyle\frac{y}{x}+\frac{2}{y}$ 最小值为 $3$

$\displaystyle\text{C}.\frac{x^2}{x+1}+\frac{y^2}{y+2}$ 最小值为 $\displaystyle\frac{5}{6}\ \ \ \ \ \ \ \text{D}.\left(x^2+\frac{1}{5}\right)\left(y^2+\frac{1}{5}\right)$ 最小值为 $\displaystyle\frac{21}{25}$

答案：$\text{AB}$

提示：$\text{C}$ 中 $\displaystyle\frac{x^2}{x+1}=x-1+\frac{1}{x+1}=x+1+\frac{1}{x+1}-2$.

类似构造：$m,n>0,m+n=1$，求 $\displaystyle\frac{1}{m+1}+\frac{2m-1}{n+2}$ 的最小值 ？答案：$\displaystyle\frac{\sqrt{5}-1}{2}$.

<!-- 4. 【1989 高联】已知 $a_1,a_2,\dots,a_n$ 是 $n$ 个正数，满足 $a_1a_2\dots a_n=1$，求证：

$$(2+a_1)(2+a_2)\dots(2+a_n)\geq 3^n$$

先猜测取等条件，即 $a_1=a_2=\dots=a_n=1$，告诉我们平均看来，$a_1,a_2,\dots,a_n$ 大致与 $1$ 相当。

如果用不等式 $2+a_i\geq 2\sqrt{2a_i}$，那么 $(2+a_1)(2+a_2)\dots(2+a_n)\geq (2\sqrt{2})^n$，不满足题意。显然左边缩得太多，并且取等条件是 $a_i=2$，所以这是不合适的。

应该改用 $2+a_i=1+1+a_i\geq 3\sqrt[3]{a_i}$，正好达到目标，证完。 -->

4. 设 $a,b,c$ 是正实数，则 $\displaystyle\frac{(a+b+c)(a^2+3b^2+15c^2)}{abc}$ 的最小值为 ？

$$\left(\frac{a}{3}+\frac{a}{3}+\frac{a}{3}+\frac{b}{2}+\frac{b}{2}+c\right)\cdot\left(\frac{a^2}{9}+\dots+\frac{a^2}{9}+\frac{b^2}{4}+\dots+\frac{b^2}{4}+c^2+\dots+c^2\right)\\\geq\sqrt[6]{\left(\frac{a}{3}\right)^3\left(\frac{b}{2}\right)^2c}\cdot 36\sqrt[36]{\left(\frac{a^2}{9}\right)^9\left(\frac{b^2}{4}\right)^{12}(c^2)^{15}}=36abc$$

### $\text{Cauchy-Schwarz}$ 柯西-施瓦茨不等式

$$
a_i,b_i\in\R\ \ \ \ \left(\sum_{i=1}^{n}a_i^2\right)\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^2\right)\geq\left(\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\right)^2
$$

二元形式：$\displaystyle \red{\boxed{(a^2+b^2)(c^2+d^2)\geq(ab+cd)^2}}$，当 $\displaystyle\frac{a}{c}=\frac{b}{d}$ 时取等。

三元形式：$\displaystyle \red{\boxed{(a^2+b^2+c^2)(d^2+e^2+f^2)\geq(ad+be+cf)^2}}$，当 $\displaystyle\frac{a}{d}=\frac{b}{e}=\frac{c}{f}$ 取等。

例 1：已知 $x,y,z\in\R,x-2y+2z=5$，求 $(x+5)^2+(y-1)^2+(z+3)^2$ 最小值。

$$
\frac{1}{9}[(x+5)^2+(y-1)^2+(z+3)^2][1^2+(-2)^2+2^2]\geq\frac{1}{9}(x-2y+2z+13)^2=36
$$

当且仅当 $\displaystyle x=y=-3,z=1$ 取等。

---

例 2：求函数 $f(x)=\sqrt{3x-6}+\sqrt{9-x}+\sqrt{26-2x}$ 的最大值。

$$\begin{aligned}f(x)&=\sqrt{\frac{1}{\alpha}}\cdot\sqrt{\alpha\cdot(3x-6)}+\sqrt{\frac{1}{\beta}}\cdot\sqrt{\beta\cdot(9-x)}+\sqrt{\frac{1}{\gamma}}\cdot\sqrt{\gamma\cdot(26-2x)}\\&\leq\left(\frac{1}{\alpha}+\frac{1}{\beta}+\frac{1}{\gamma}\right)[\alpha(3x-6)+\beta(9-x)+\gamma(26-2x)]\\&=\left(\frac{1}{\alpha}+\frac{1}{\beta}+\frac{1}{\gamma}\right)[(3\alpha-\beta-2\gamma)x-6\alpha+9\beta+26\gamma]\end{aligned}$$

当 $3\alpha-\beta-2\gamma=0$ 时，最后的结果是常数。结合不等式等号成立条件

$$\alpha\sqrt{3x-6}=\beta\sqrt{9-x}=\gamma\sqrt{26-2x}$$

可以得出 $x=5,f(x)_{\max}=f(5)=9$.

---

例 3：【增量换元】【2006 CMO T1】设实数 $a_1,a_2,\dots,a_n$ 满足 $a_1+a_2+\dots+a_n=0$，求证：

$$\max_{1\leq k\leq n}a_k^2\leq\frac{n}{3}\sum_{i=1}^{n-1}(a_i-a_{i+1})^2$$

不妨设 $a_1\leq a_2\leq\dots\leq a_n$ 且 $a_1^2\leq a_n^2$，设 $d_i=a_{i+1}-a_i\geq 0$，于是只用证 $\displaystyle a_n^2\leq \frac{n}{3}\sum_{i=1}^{n-1}d_i^2$

注意到 $\begin{cases}a_{n-1}=a_n-d_{n-1}\\a_{n-2}=a_n-d_{n-1}-d_{n-2}\\\dots\\a_1=a_n-d_{n-1}-d_{n-2}-\dots-d_1\end{cases}$ 于是 $na_n=(n-1)d_{n-1}+(n-2)d_{n-2}+\dots+d_1$

利用柯西不等式，$\displaystyle\begin{aligned}n^2a_n^2&=[(n-1)d_{n-1}+\dots+2d_2+d_1]^2\leq[(n-1)^2+\dots+2^2+1^2]\sum_{i=1}^{n-1} d_i^2\\&=\frac{n(n-1)(2n-1)}{6}\sum_{i=1}^{n-1} d_i^2\leq\frac{n^3}{3}\sum_{i=1}^{n-1} d_i^2\end{aligned}$

---

例 4：【2023 IMO T4】设 $x_1,x_2,\dots,x_{2023}$ 为两两不等的正实数，使得对每个 $n=1,2,\dots,2023$，

$$a_n=\sqrt{(x_1+x_2+\dots+x_n)\left(\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\dots+\frac{1}{x_n}\right)}=\sqrt{\sum_{i=1}^n x_i\sum_{i=1}^n\frac{1}{x_i} }$$

都是一个整数，求证：$a_{2023}\geq 3034$.

观察数字，发现只需证明 $a_{n+2}\geq a_n+3$，这样 $a_{2023}\geq a_1+3\cdot 1011=3034$。

$$a_{n+2}^2=((x_1+x_2+\dots+x_n)+x_{n+1}+x_{n+2})\left[\left(\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\dots+\frac{1}{x_n}\right)+\frac{1}{x_{n+1}}+\frac{1}{x_{n+2}}\right]\\ \geq\left[\sqrt{(x_1+x_2+\dots+x_n)\left(\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\dots+\frac{1}{x_n}\right)}+\sqrt{(x_{n+1}+x_{n+2})\left(\frac{1}{x_{n+1}}+\frac{1}{x_{n+2}}\right)}\right]^2\\=\left[a_n+\sqrt{(x_{n+1}+x_{n+2})\left(\frac{1}{x_{n+1}}+\frac{1}{x_{n+2}}\right)}\right]^2$$

所以 $\displaystyle a_{n+2}\geq a_n+\sqrt{(x_{n+1}+x_{n+2})\left(\frac{1}{x_{n+1}}+\frac{1}{x_{n+2}}\right)}>a_n+2$，很显然了。

#### 推论：权方和不等式

若 $a_i>0,b_i>0$，则

$$\frac{a_1^2}{b_1}+\frac{a_2^2}{b_2}+\dots+\frac{a_n^2}{b_n}\geq\frac{(a_1+a_2+\dots+a_n)^2}{b_1+b_2+\dots+b_n}$$

取等条件：$\displaystyle\frac{a_1}{b_1}=\frac{a_2}{b_2}=\dots=\frac{a_n}{b_n}$.

常见的二元形式：$\displaystyle\red{\boxed{\frac{a^2}{x}+\frac{b^2}{y}\geq\frac{(a+b)^2}{x+y}}}$，取等条件 $\displaystyle\frac{a}{x}=\frac{b}{y}$.

还可以推广为：若 $a_i>0,b>0$，则

1. 当 $m(m+1)>0$ 时，

$$\frac{a_1^{m+1} }{b_1^m}+\frac{a_2^{m+1} }{b_2^m}+\dots+\frac{a_n^{m+1} }{b_n^m}\geq\frac{(a_1+a_2+\dots+a_n)^{m+1} }{(b_1+b_2+\dots+b_n)^m}$$

2. 当 $m(m+1)=0$ 时，

$$\frac{a_1^{m+1} }{b_1^m}+\frac{a_2^{m+1} }{b_2^m}+\dots+\frac{a_n^{m+1} }{b_n^m}=\frac{(a_1+a_2+\dots+a_n)^{m+1} }{(b_1+b_2+\dots+b_n)^m}$$

3. 当 $m(m+1)\leq0$ 时，

$$\frac{a_1^{m+1} }{b_1^m}+\frac{a_2^{m+1} }{b_2^m}+\dots+\frac{a_n^{m+1} }{b_n^m}\leq\frac{(a_1+a_2+\dots+a_n)^{m+1} }{(b_1+b_2+\dots+b_n)^m}$$

取等条件都是 $\displaystyle\frac{a_1}{b_1}=\frac{a_2}{b_2}=\dots=\frac{a_n}{b_n}$.

例 1：已知 $x,y>0,x+y=1$，求 $\displaystyle\frac{1}{x}+\frac{4}{y}$ 的最小值。

$$\frac{1^2}{x}+\frac{2^2}{y}\geq\frac{(1+2)^2}{x+y}=9$$

例 2：已知 $\displaystyle x,y>0,\frac{1}{x}+\frac{2\sqrt{2}}{y}=1$，求 $\sqrt{x^2+y^2}$ 的最小值。

$$\frac{1}{x}+\frac{2\sqrt{2} }{y}=\frac{1^{\frac{3}{2} } }{(x^2)^{\frac{1}{2} } }+\frac{2^{\frac{3}{2} } }{(y^2)^{\frac{1}{2} } }\geq\frac{(1+2)^{\frac{3}{2} } }{(x^2+y^2)^{\frac{1}{2} } }\implies \sqrt{x^2+y^2}\leq 3\sqrt{3}\ \ \ (x=3,y=3\sqrt 2)$$

练：已知 $\displaystyle x\in \left(0,\frac{\pi}{2}\right)$，求 $\displaystyle\frac{1}{\sin x}+\frac{7}{\cos x}$ 的最小值。答案：$(1+7^{\frac{2}{3}})^\frac{3}{2}$

#### 推论：$\text{Carlson}$ 卡尔松不等式

$$(x_1^n+y_1^n+\dots)(x_2^n+y_2^n+\dots)\dots(x_n^n+y_n^n+\dots)\geq(x_1x_2\dots x_n+y_1y_2\dots y_n+\dots)^n$$

其表述是：在 $m\times n$ 矩阵中，各列元素之和的几何平均不小于各行元素的几何平均之和，当 $n=2$ 时即为柯西二维形式。

例：正数 $x,y$ 满足 $x+2y=1$，求 $\displaystyle\frac{1}{x^2}+\frac{1}{y^2}$ 的最小值。

$$(x+2y)(x+2y)(\frac{1}{x^2}+\frac{1}{y^2})\geq(1+\sqrt[3]{4})^3$$

#### 其他推论

设 $a_1,a_2,\dots,a_n,b_1,b_1,\dots,b_n\in\R$，则

$$\sqrt{a_1^2+b_1^2}+\sqrt{a_2^2+b_2^2}+\dots+\sqrt{a_n^2+b_n^2}\geq\sqrt{(a_1+a_2+\dots+a_n)^2+(b_1+b_2+\dots+b_n)^2}$$

证明：对 $n$ 进行归纳。当 $n=1$ 时显然成立。当 $n=2$ 时直接平方柯西即证。假设 $n=k$ 时成立，$n=k+1$ 时：

$$\begin{aligned}&\ \ \ \ \ \ \sqrt{a_1^2+b_1^2}+\sqrt{a_2^2+b_2^2}+\dots+\sqrt{a_k^2+b_k^2}+\sqrt{a_{k+1}^2+b_{k+1}^2}\\&\geq\sqrt{(a_1+a_2+\dots+a_k)^2+(b_1+b_2+\dots+b_k)^2}+\sqrt{a_{k+1}^2+b_{k+1}^2}\\&\geq\sqrt{(a_1+a_2+\dots+a_{k+1})^2+(b_1+b_2+\dots+b_{k+1})^2}\end{aligned}$$

于是原不等式成立。

### $\text{Aczel}$ 奥采尔不等式

设整数 $n\geq 2,a_1,a_2,\dots,a_n,b_1,b_2,\dots,b_n$ 是实数，满足 $\displaystyle a_1^2>\sum_{i=2}^n a_i^2$，那么

$$\left(a_1^2-\sum_{i=2}^n a_i^2\right)\left(b_1^2-\sum_{i=2}^n b_i^2\right)\leq\left(a_1b_1-\sum_{i=2}^na_ib_i\right)^2$$

当且仅当 $\displaystyle\frac{a_1}{b_1}=\frac{a_2}{b_2}=\dots=\frac{a_n}{b_n}$ 时成等号成立。规定 $a_i=0$ 时 $b_i=0$.

常见的二元形式：$\displaystyle\red{\boxed{(a^2-b^2)(c^2-d^2)\leq(ac-bd)^2}}$，当 $\displaystyle\frac{a}{c}=\frac{b}{d}$ 时取等。

例 1：求 $f(x)=\sqrt{5x-4}-\sqrt{x-4}$ 最小值。

$$f(x)=\sqrt{5}\cdot\sqrt{x-\frac{4}{5} }-1\cdot\sqrt{x-4}\geq\sqrt{\left(\sqrt{5}^2-1^2\right)\left(\sqrt{x-\frac{4}{5} }^2-\sqrt{x-4}^2\right)}=\frac{8\sqrt{5} }{5}$$

当且仅当 $\displaystyle\frac{\sqrt{5}}{1}=\frac{\sqrt{x-\frac{4}{5}}}{\sqrt{x-4}}$ 即 $\displaystyle x=\frac{24}{5}$ 时取等。

练 1：求 $f(x)=2\sqrt{x^2+1}-x$ 最小值。答案：$\sqrt{3}$.

练 2：求 $f(x)=\sqrt{4x^2+25}-\sqrt{3}x$ 最小值。答案：$\displaystyle\frac{5}{2}$.

总结：对于 $a\sqrt{x^2+b}-cx+d$ 的最小值是 $\sqrt{(a^2-c^2)b}+d$，此时 $\displaystyle x=c\sqrt{\frac{b}{a^2-c^2}}$.

例 2：求 $\displaystyle f(x)=\frac{1}{2x^2+1}-\frac{2}{x^2+1}$ 最小值。

$$\left(\frac{1}{2x^2+1}-\frac{4}{2x^2+2}\right)[(2x^2+1)-(2x^2+2)]\leq1$$

所以 $f(x)\geq -1$，在 $x=0$ 取等。

### $\text{Bernoulli}$ 伯努利不等式

若实数 $x_i$ 各项符号相同，且 $x_i>-1$，则：

$$\prod_{i=1}^n (1+x_i)\geq 1+\sum_{i=1}^{n}x_i$$

取等条件显然为 $x_i=0.$

当 $x_i$ 相等时，变为如下三种形式：（ 全部都要求 $x>-1$ ）

1. 当 $r>1$ 或 $r<0$ 时，$(1+x)^r\geq 1+rx.$
2. 当 $0<r<1$ 时，$(1+x)^r\leq 1+rx.$

广义伯努利不等式：设实数 $x_1,x_2,\dots,x_n\geq 1$ 或 $x_1,x_2,\dots,x_n\leq 1$，有

$$\sum_{i=1}^n x_i\leq\prod_{i=1}^n x_i +n-1$$

例：欲证明 $\displaystyle\ln(1+\sqrt{2})>\frac{\sqrt{2}}{2}$，有

$$(1+\sqrt{2})^{\sqrt{2} }>1+\sqrt{2}\times\sqrt{2}>e\implies 1+\sqrt{2}>e^{\frac{\sqrt{2} }{2} }$$

### 幂平均不等式

$$a_i>0,\alpha>\beta\ \ \ \ \left(\frac{\sum_{i=1}^{n}a_i^\alpha}{n}\right)^{\frac{1}{\alpha} }\geq\left(\frac{\sum_{i=1}^{n} a_i^\beta}{n}\right)^{\frac{1}{\beta} }$$

取等条件：$a_1=a_2=\dots=a_n$.

加权形式：$\displaystyle a_i>0,p_i>0,\alpha>\beta\ \ \ \ \ \left(\frac{\sum_{i=1}^{n}p_ia_i^{\alpha}}{\sum_{i=1}^{n}p_i}\right)^{\frac{1}{\alpha}}\geq\left(\frac{\sum_{i=1}^{n}p_ia_i^{\beta}}{\sum_{i=1}^{n}p_i}\right)^{\frac{1}{\beta}}$

### $\text{Chebyshev}$ 切比雪夫不等式

若 $a_1\leq a_2\leq\dots\leq a_n,b_1\leq b_2\leq\dots\leq b_n$，则：

$$\sum_{i=1}^na_ib_i\geq\frac{1}{n}\left(\sum_{i=1}^{n}a_i\right)\left(\sum_{i=1}^{n}b_i\right)\geq\sum_{i=1}^n a_ib_{n+1-i}$$

取等条件：$a_1=a_2=\dots=a_n$ 或 $b_1=b_2=\dots=b_n$.

常见的二元形式：若 $a<b,c<d$ 则 $\displaystyle ac+bd\geq\frac{(a+b)(c+d)}{2}\geq ad+bc$.

### 排序不等式

若 $a_1\leq a_2\leq\dots\leq a_n,b_1\leq b_2\leq\dots\leq b_n$，则：**正序和 $\geq$ 乱序和 $\geq$ 反序和**。

$$a_1b_1+a_2b_2+\dots+a_nb_n\geq x_1b_1+x_2b_2+\dots+x_nb_n\geq a_nb_1+a_{n-1}b_2+\dots+a_1b_n$$

取等条件：$a_1=a_2=\dots=a_n$ 或 $b_1=b_2=\dots=b_n$.

### $\mathrm{H\ddot{o}lder}$ 赫尔德不等式（ 高次柯西 ）

$$a_i,b_i\geq 0,p>1,\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1\ \ \ \ \ \ \left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{\frac{1}{p} }\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{\frac{1}{q} }\geq\sum_{i=1}^{n}a_ib_i$$

更常用的形式是：

$$\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)^p\left(\sum_{i=1}^n b_i\right)^q\geq\left[\sum_{i=1}^n(a_i^pb_i^q)^{\frac{1}{p+q}}\right]^{p+q}$$

<!-- 例：已知 $a,b>0,\displaystyle\frac{1}{a}+\frac{8}{b}=1$，求 $a^2+b^2$ 最小值。

使用三维赫尔德不等式，$\displaystyle(a^2+b^2)\left(\frac{1}{a}+\frac{8}{b}\right)\left(\frac{1}{a}+\frac{8}{b}\right)\geq(\sqrt[3]{1}+\sqrt[3]{64})^3=125$.

或者 $\displaystyle\begin{cases}a^2+\frac{125}{a}+\frac{125}{a}\geq 3\sqrt[3]{a^2\frac{125}{a}\frac{125}{a}}=75\\b^2+\frac{1000}{b}+\frac{1000}{b}\geq 3\sqrt[3]{b^2\frac{1000}{b}\frac{1000}{b}}=300\end{cases}\implies a^2+b^2+250\left(\frac{1}{a}+\frac{8}{b}\right)\geq 375$ -->

### $\text{Jensen}$ 琴生不等式

设 $f(x)$ 为单调区间 $[a,b]$ 的下凸函数，表示对任意 $x_i\in[a,b]$ 均有 $$\displaystyle f\left(\frac{x+y}{2}\right)\leq \frac{1}{2}[f(x)+f(y)]$$

则对任意 $n\in\N^*$ 及 $x_1,x_2,\dots,x_n\in[a,b]$ 均有

$$f\left(\frac{\sum_{i=1}^{n} x_i}{n}\right)\leq\frac{\sum_{i=1}^{n} f(x_i)}{n}$$

### $\mathrm{Weitzenb\ddot ock}$ 外森比克不等式

设 $a,b,c$ 为三角形三边，$S$ 为此三角形面积，则

$$a^2+b^2+c^2\geq 4\sqrt{3}S$$

等号成立条件：$a=b=c$，几何意义：以三边分别做等边三角形，其面积之和大于等于原三角形的面积的 $3$ 倍。

推广：若 $x,y,z>0$，则

$$\red{\boxed{xa^2+yb^2+zc^2\geq 4\sqrt{xy+xz+yz}S}}$$

证明：过点 $A$ 作 $BC$ 的垂线 $AD$，记 $AB=c,AC=b,AD=h,BD=m,CD=n$，则

$$\begin{aligned}xa^2+yb^2+zc^2&=xa^2+y(n^2+h^2)+z(m^2+h^2)=xa^2+\left(\frac{n^2}{\frac{1}{y}}+\frac{m^2}{\frac{1}{z}}\right)+(y+z)h^2\\&\geq xa^2+\frac{(n+m)^2}{\frac{1}{y}+\frac{1}{z}}+(y+z)h^2=\frac{xy+xz+yz}{y+z}a^2+(y+z)h^2\\&\geq 2\sqrt{xy+xz+yz}ah=4\sqrt{xy+xz+yz}S\end{aligned}$$

分别用了权方和不等式和均值不等式证明，取等条件 $\displaystyle ny=mz$ 且 $(y+z)^2=xy+xz+yz$.

### $\text{Minkowski}$ 闵可夫斯基不等式

设实数 $r\geq 1,a_1,a_2\dots,a_n,b_1,b_2,\dots,b_n>0$，则

$$\left[\sum_{i=1}^n(a_i+b_i)^r\right]^{\frac{1}{r} }\leq\left(\sum_{i=1}^n a_i^r\right)^{\frac{1}{r} }+\left(\sum_{i=1}^n b_i^r\right)^{\frac{1}{r} }$$

取等条件：对应 $a_i$ 与 $b_i$ 成比例。

注意：当 $r\leq 1$ 时，不等式**反向**。

乘积形式：设 $a_1,a_2\dots,a_n,b_1,b_2,\dots,b_n>0$，则

$$\prod_{i=1}^n(a_i+b_i)^{\frac{1}{n} }\geq \left(\prod_{i=1}^n a_i\right)^{\frac{1}{n} }+\left(\prod_{i=1}^n b_i\right)^{\frac{1}{n} }$$

### $\text{Schur}$ 舒尔不等式

设 $x,y,z\in\R^*$，则（ $\displaystyle\sum_{cyc}$ 表示轮换对称和 ）

$$\sum_{cyc}[x(x-y)(x-z)]=x(x-y)(y-z)+y(y-z)(y-x)+z(z-x)(z-y)\geq 0$$

一般地，舒尔不等式为：设 $x,y,z\geq 0,r>0$，则

$$\sum_{cyc} x^r(x-y)(x-z)\geq 0$$

证明：不妨设 $x\geq y\geq z$，则 $LHS\geq x^r(x-y)(x-z)-y^r(x-y)(y-z)\geq y^r(x-y)^2\geq 0$。

舒尔不等式有两个变形非常有用：

$$\sum_{cyc}x^3-\sum_{cyc}[x^2(y+z)]+3xyz\geq 0$$

$$\left(\sum_{cyc}x\right)^3-4\left(\sum_{cyc}x\right)\left(\sum_{cyc}yz\right)+9xyz\geq 0$$

### 嵌入不等式

设 $A,B,C$ 是三角形 $\Delta ABC$ 的三个内角，则对任意实数 $x,y,z$ 有

$$x^2+y^2+z^2\geq 2xy\cos C+2yz\cos A+2zx\cos B$$

例题：【2007 CTST T4】设正实数 $u,v,w$ 满足 $u+v+w+\sqrt{uvw}=4$，求证：

$$\sqrt{\frac{vw}{u} }+\sqrt{\frac{wu}{v} }+\sqrt{\frac{uv}{w} }\geq u+v+w$$

设 $u=a^2,v=b^2,w=c^2$，有 $a^2+b^2+c^2+abc=4$，只用证 $\displaystyle\frac{bc}{a}+\frac{ac}{b}+\frac{ab}{c}\geq a^2+b^2+c^2$，设 $a=2\cos A,b=2\cos B,c=2\cos C$，只用证

$$\frac{\cos B\cos C}{\cos A}+\frac{\cos A\cos C}{\cos B}+\frac{\cos A\cos B}{\cos C}\geq 2(\cos^2A+\cos^2B+\cos^2C)$$

这很显然了。

其他关于三角的不等式：如果 $k,u,v,w>0$ 并且 $\displaystyle \frac{1}{u^2+k}+\frac{1}{v^2+k}+\frac{1}{w^2+k}=\frac{2}{k}$，那么
$$u\sin A+v\sin B+w\sin C\leq \frac{1}{k}\sqrt{(u^2+k)(v^2+k)(w^2+k)}$$
当且仅当 $\displaystyle\frac{u^2+k}{u}\sin A=\frac{v^2+k}{v}\sin B=\frac{w^2+k}{w}\sin C$ 或者 $u\cos A=v\cos B=w\cos C$.

### 绝对值不等式

$$|a|+|b|\leq|a+b|\implies |x_1+x_2+\dots+x_n|\leq |x_1|+|x_2|+\dots+|x_n|$$

$$||a|-|b||\leq|a\pm b|\leq|a|+|b|$$

$$|a_j|-\sum_{k\neq j}|a_k|\leq\left|\sum_{k=1}^n a_k\right|\leq\sum_{k=1}^n|a_k|$$

#### $\mathrm{Hlawka}$ 不等式

$$|a|+|b|+|c|+|a+b+c|\geq|a+b|+|a+c|+|b+c|$$

$$\implies (n-2)\sum_{k=1}^n|a_k|+\left|\sum_{k=1}^na_k\right|\geq\sum_{1\leq i<j\leq n}|a_i+a_j|$$

### 例子

1. 若实数 $x,y$ 满足 $x^2+y^2+xy=1$, 则 $x+y$ 的最大值是 ？

    使用**判别式法**，令 $k=x+y, x=k-y$ 代入得

    $$y^2-ky+k^2-1=0,\ \Delta=k^2-4(k^2-1)\geq 0\implies -\frac{2\sqrt{3}}{3}\leq k\leq \frac{2\sqrt{3}}{3}, x+y\leq \frac{2\sqrt{3}}{3}$$

2. 已知正实数 $y$ 满足 $\displaystyle\frac{xy}{y-x}=\frac{1}{5x+4y}$, 则正实数 $x$ 的最大值是 ？

    $$\displaystyle 4xy^2+(5x^2-1)y+x=0\implies y_1y_2=\frac{1}{4}>0, y_1+y_2=-\frac{5x^2-1}{4x}>0$$

    $$\therefore \begin{cases}5x^2-1<0 \\ x>0 \end{cases} 或\begin{cases}    5x^2-1>0 \\    x<0    \end{cases}\implies 0<x<\frac{\sqrt{5}}{5}$$

    $$\Delta=(5x^2-1)^2-16x^2\geq 0 \implies 5x^2-1\geq 4x\ 或 \ 5x^2-1\leq -4x\implies x\in\left(0,\frac{1}{5}\right]$$

3. $\Delta ABC$ 中求 $\displaystyle\left(\frac{S}{a^2+2bc}\right)$ 的最大值。

    所求式中 $a,b,c$ **等价**，故 $a=b=c$ 时取最值 $\displaystyle\frac{\sqrt{3}}{12}$.

    当然考试不能这么写，这里给出一个正经做法：令 $bc=1$，那么 $$a^2=b^2+c^2-2bc\cos A\geq 2bc-2\cos A=2-2\cos A$$ 由于 $\displaystyle S=\frac{1}{2}bc\sin A=\frac{1}{2}\sin A$，所以 $\displaystyle\frac{S}{a^2+2bc}\leq\frac{\sin A}{8-4\cos A}$，求导可知当 $\displaystyle A=\frac{\pi}{3},b=c$ 时也就是 $\Delta ABC$ 为等边三角形时取等。

4. 若正实数 $x,y,z$ 满足 $(x+2y)(y+z)=4yz$ 且 $z\leq 3x$，求 $\displaystyle p=\frac{3x^2+2y^2}{3xy}$ 的范围.
考虑消去 $z$，而 $\displaystyle z=\frac{(x+2y)y}{2y-x}\leq 3x$，得到 $\displaystyle\frac{(3x-2y)(x-y)}{2y-x}\leq 0$，由 $2y-x>0$ 得 $\displaystyle (3x-2y)(x-y)\leq 0\implies \frac{2}{3}\leq\frac{x}{y}\leq 1$. 于是 $\displaystyle p=\frac{x}{y}+\frac{2}{3}\frac{y}{x}\in\left[\frac{2\sqrt{6}}{3},\frac{5}{3}\right]$.

5. 【2001 IMO T2】求证：$\forall a,b,c>0,\displaystyle\frac{a}{\sqrt{a^2+8bc}}+\frac{b}{\sqrt{b^2+8ca}}+\frac{c}{\sqrt{c^2+8ab}}\geq 1①$

【高考证法】

首先注意到 $a=b=c=1$ 时等号成立。其次，每个分数的“阶”都是“零次”（ 分母是二次，开方后一次，相除后零次 ），这种分数可令

$$A=\frac{bc}{a^2}\ \ \ B=\frac{ca}{b^2}\ \ \ C=\frac{ab}{c^2}\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ ABC=1$$

将 $①$ 化为 $\displaystyle\frac{1}{\sqrt{1+8A}}+\frac{1}{\sqrt{1+8B}}+\frac{1}{\sqrt{1+8C}}\geq 1$，注意这时不能用柯西不等式，否则更加麻烦，是条死路。于是只能通分，化为等价的：

$$\sum \sqrt{(1+8B)(1+8C)}\geq \sqrt{(1+8A)(1+8B)(1+8C)}$$

两边平方得

$$\sum(1+8B)(1+8C)+2\sqrt{(1+8A)(1+8B)(1+8C)}\sum\sqrt{1+8A}\geq(1+8A)(1+8B)(1+8C)$$

由 $ABC=1$ 化简，只用证下述 $②$ 成立即可。

$$\sqrt{(1+8A)(1+8B)(1+8C)}\sum\sqrt{1+8A}+4\sum A\geq 255②$$

因 $ABC=1$，所以 $\begin{cases}\sum A\geq 3\sqrt[3]{ABC}=3\\\sum AB\geq 3\sqrt[3]{A^2B^2C^2}=3\end{cases}$，于是

$$(1+8A)(1+8B)(1+8C)=1+8\sum A+64\sum AB+512\geq 1+24+64\times 3+512=9^3$$

$$\sum\sqrt{1+8A}\geq 3\sqrt[3]{\sqrt{1+8A}\cdot\sqrt{1+8B}\cdot\sqrt{1+8C}}\geq 9$$

$$②\geq 9^{2.5}+4\times 3=255$$

证毕。

【竞赛证法】

由权方和不等式得

$$①=\frac{a^{1.5}}{\sqrt{a^3+8abc}}+\frac{b^{1.5}}{\sqrt{b^3+8abc}}+\frac{c^{1.5}}{\sqrt{c^3+8abc}}\geq\frac{(a+b+c)^{1.5}}{\sqrt{a^3+b^3+c^3+24abc}}\geq\frac{(a+b+c)^{1.5}}{\sqrt{(a+b+c)^3}}=1$$

关于证 $a^3+b^3+c^3+24abc\leq (a+b+c)^3$：即证 $8abc\leq (a+b)(b+c)(c+a)$，均值即得。

此外还有反证法等等。

![不等式链](https://cdn.luogu.com.cn/upload/image_hosting/flhxr745.png)

### 和式的恒等变换

$$a_ia_j+b_ib_j-a_ib_j-a_jb_i=(a_i-b_i)(a_j-b_j)$$

$$\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)^2=\sum_{i=1}^n a_i^2+2\sum_{1\leq i<j\leq n}a_ia_j$$

$$\sum_{1\leq i<j\leq n}(a_i-a_j)^2=n\sum_{i=1}^n a_i^2-\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)^2$$

$$\left(\sum_{i=1}^n a_i\right)\left(\sum_{i=1}^n b_i\right)=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_ib_j=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_jb_i$$

$$\sum_{1\leq i\leq j\leq n}a_ia_j=\sum_{i=1}^n\left(\sum_{j=i}^n a_ia_j\right)=\sum_{j=1}^n\left(\sum_{i=1}^j a_ia_j\right)$$

$$\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_ib_j=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n(a_ib_j+a_jb_i)$$

$$a_n-a_1=\sum_{k=1}^{n-1}(a_{k+1}-a_k)$$

### $\text{Abel}$ 阿贝尔变换

对于两个数列 $a_n,b_n$，记 $B_n$ 为 $b_n$ 前缀和，那么

$$\begin{aligned}\sum_{k=1}^n a_kb_k&=a_1b_1+\sum_{k=2}^n a_kb_k=a_1B_1+\sum_{k=2}^n a_k(B_k-B_{k-1})\\&=a_1B_1+\sum_{k=2}^na_kB_k-\sum_{k=2}^n a_kB_{k-1}=\sum_{k=1}^{n-1}a_kB_k+a_nB_n-\sum_{k=1}^{n-1}a_{k+1}B_k\\&=\red{\boxed{\sum_{k=1}^{n-1}(a_k-a_{k+1})B_k+a_nB_n}}\end{aligned}$$

那么可以很快地算出 “等差 $a_n\times$ 等比 $b_n$ ” 这类数列的前缀和。

例 1：求值 $\displaystyle\sum_{k=1}^n k^2$.

令 $a_n=n,b_n=n$，则 $$\sum_{k=1}^n k^2=\sum_{k=1}^{n-1}(-1)\frac{k(k+1)}{2}+n\frac{n(n+1)}{2}=\frac{n^3+n}{2}-\frac{1}{2}\sum_{k=1}^{n-1} k^2-\frac{n(n-1)}{4}$$

令 $S=\displaystyle\sum_{k=1}^n k^2$，则 $\displaystyle S=\frac{n^3+n}{2}-\frac{1}{2}(S-n^2)-\frac{n(n-1)}{4}\implies S=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.

例 2：证明：$\displaystyle\frac{2}{3}n\sqrt{n}\leq \sum_{k=1}^n \sqrt{k}<\frac{(4n+3)\sqrt{n}-1}{6}$.

令 $a_n=\sqrt{n},b_n=1$，则

$$S=\sum_{k=1}^n\sqrt{k}=\sum_{k=1}^{n-1}(\sqrt{k}-\sqrt{k+1})k+n\sqrt{n}=n\sqrt{n}-\sum_{k=1}^n(\sqrt{k+1}-\sqrt{k})k$$

因为

$$\frac{1}{2\sqrt{k+1}}\leq\sqrt{k+1}-\sqrt{k}=\frac{1}{\sqrt{k}+\sqrt{k+1}}\leq\frac{1}{2\sqrt{k}}$$

所以

$$S\geq n\sqrt{n}-\sum_{k=1}^n\frac{\sqrt{k}}{2}$$

解不等式即可证左边。下证右侧。令 $\displaystyle a_n=\frac{1}{\sqrt{n}},b_n=n$，则

$$\begin{aligned}S&=\sum_{k=1}^n\sqrt{k}=\sum_{k=1}^{n-1}\left(\frac{1}{\sqrt{k}}-\frac{1}{\sqrt{k+1}}\right)\frac{k(k+1)}{2}+\frac{\sqrt{n}(n+1)}{2}\\&=\frac{\sqrt{n}(n+1)}{2}+\sum_{k=1}^{n-1}\frac{(\sqrt{k+1}-\sqrt{k})\sqrt{k(k+1)}}{2}\\&=\frac{\sqrt{n}(n+1)}{2}+\sum_{k=1}^{n-1}\frac{\sqrt{k(k+1)}}{2(\sqrt{k+1}+\sqrt{k})}\leq\frac{\sqrt{n}(n+1)}{2}+\sum_{k=1}^{n-1}\frac{\sqrt{k+1}+\sqrt{k}}{8}\\&=\frac{\sqrt{n}(n+1)}{2}+\frac{1}{8}(2S-1-\sqrt{n})\end{aligned}$$

解得 $\displaystyle S\leq\frac{(4n+3)\sqrt{n}-1}{6}$.
