# 三角恒等变换

### 诱导公式

| $\begin{aligned}\sin(\alpha + 2k\pi)&=\sin\alpha,k \in \Z \\ \cos(\alpha + 2k\pi)&=\cos\alpha,k \in \Z \\ \tan(\alpha + 2k\pi)&=\tan\alpha,k \in \Z\end{aligned}$ |                                    $\begin{aligned}\sin(\pi+\alpha)&=-\sin\alpha \\ \cos(\pi+\alpha)&=-\cos\alpha \\ \tan(\pi+\alpha)&=\tan\alpha\end{aligned}$                                     |                                            $\begin{aligned}\sin(-\alpha)&=-\sin\alpha \\ \cos(-\alpha)&=\cos\alpha \\ \tan(-\alpha)&=-\tan\alpha\end{aligned}$                                            |
| :------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: |
|                     $\begin{aligned}\sin(\pi-\alpha)&=\sin\alpha \\ \cos(\pi-\alpha)&=-\cos\alpha \\ \tan(\pi-\alpha)&=-\tan\alpha\end{aligned}$                     | $\begin{aligned}\sin\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\cos\alpha \\ \cos\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\sin\alpha \\ \sin\left(\frac{\pi}{2}+\alpha\right)&=\cos\alpha \\ \cos\left(\frac{\pi}{2}+\alpha\right)&=-\sin\alpha \\ \tan\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\cot \alpha \\ \cot\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\tan \alpha \\ \sec\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\csc\alpha \\ \csc\left(\frac{\pi}{2}-\alpha\right)&=\sec\alpha\end{aligned}$ | $\begin{aligned}\sin\left(\frac{3\pi}{2}+\alpha\right)&=-\cos\alpha \\ \cos\left(\frac{3\pi}{2}+\alpha\right)&=\sin\alpha \\ \sin\left(\frac{3\pi}{2}-\alpha\right)&=-\cos\alpha \\ \cos\left(\frac{3\pi}{2}-\alpha\right)&=-\sin\alpha\end{aligned}$ |

- $\mathrm{Pythagoras}$ 毕达哥拉斯定理：$\sin^2\alpha+\cos^2\alpha=1$，两边同除 $\sin^2x$ 或 $\cos^2x$ 可得 $$1+\tan^2x=\sec^2x,1+\cot^2x=\csc^2x$$

- $\displaystyle\tan\alpha=\frac{\sin\alpha}{\cos\alpha},\cot x=\frac{1}{\tan x},\sec x=\frac{1}{\cos x},\csc x=\frac{1}{\sin x}$

- 奇函数：$\sin,\tan,\cot,\csc.\ \ \ \ \text{}$ 偶函数：$\cos,\sec$.

### 简单的三角恒等变换

| $\cos(\alpha-\beta)=\cos\alpha \cos\beta+\sin\alpha \sin\beta \\ \cos(\alpha+\beta)=\cos\alpha \cos\beta-\sin\alpha \sin\beta$   | $\cos 2\alpha=\cos^2\alpha-\sin^2\alpha\\=1-2\sin^2\alpha=2\cos^2\alpha-1\\=(\cos\alpha+\sin\alpha)(\cos\alpha-\sin\alpha)$   | $\displaystyle\cos\frac a 2=\pm \sqrt{\frac{1+\cos\alpha}{2}}$   |
|:--:|:--:|:--:|
| $\sin(\alpha-\beta)=\sin\alpha \cos\beta-\cos\alpha \sin\beta \\ \sin(\alpha+\beta)=\sin\alpha \cos\beta+\cos\alpha \sin\beta$   | $\sin 2\alpha=2\sin\alpha \cos\alpha$   | $\displaystyle\sin\frac a 2=\pm \sqrt{\frac{1-\cos\alpha}{2}}$   |
|  $\displaystyle\tan(\alpha+\beta)=\frac{\tan\alpha+\tan\beta}{1-\tan\alpha \tan\beta} \\ \tan(\alpha-\beta)=\frac{\tan\alpha-\tan\beta}{1+\tan\alpha \tan\beta}$  | $\displaystyle\tan 2\alpha=\frac{2\tan\alpha}{1-\tan^2\alpha}$   | $\tan\frac a 2=\pm \sqrt{\frac{1-\cos\alpha}{1+\cos\alpha}}\\ =\frac{\sin\alpha}{1+\cos\alpha}=\frac{1-\cos\alpha}{\sin\alpha}$   |
| $\begin{aligned}\sin 3\alpha&=3\sin\alpha-4\sin^3\alpha \\ \cos 3\alpha&=4\cos^3\alpha-3\cos\alpha \\ \tan 3\alpha&=\frac{3\tan\alpha-\tan^3\alpha}{1-3\tan^2\alpha}\end{aligned}$  | $\displaystyle\red{\boxed{\begin{aligned}\sin\alpha+\sin\beta &= 2\sin\frac{\alpha+\beta}{2}\cos\frac{\alpha - \beta}{2} \\\sin\alpha - \sin\beta &= 2\cos\frac{\alpha+\beta}{2}\sin\frac{\alpha - \beta}{2} \\\cos\alpha+\cos\beta &= 2\cos\frac{\alpha+\beta}{2}\cos\frac{\alpha - \beta}{2} \\\cos\alpha - \cos\beta &= -2\sin\frac{\alpha+\beta}{2}\sin\frac{\alpha - \beta}{2}\end{aligned}}}$  | $\sin\alpha=\frac{2\tan\frac{\alpha}{2}}{1+\tan^2\frac{a}{2}}=\frac{\sin2\alpha}{2\cos\alpha} \\ \cos\alpha=\frac{1-\tan^2\frac{a}{2}}{1+\tan^2\frac{a}{2}}=\frac{\sin2\alpha}{2\sin\alpha} \\ \tan\alpha=\frac{2\tan\frac{\alpha}{2}}{1-\tan^2\frac{a}{2}}\\=\frac{(1-\tan^2\alpha)\tan2\alpha}{2}$  |

$$\sin \alpha\cos \beta=\frac{1}{2}[\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)]=\frac{1}{2}[\sin(\beta+\alpha)-\sin(\beta-\alpha)]$$

$$\cos\alpha\cos\beta=\frac{1}{2}[\cos(\alpha+\beta)+\cos(\alpha-\beta)]$$

$$\sin\alpha\sin\beta=\frac{1}{2}[\cos(\alpha-\beta)-\cos(\alpha+\beta)]$$

- $A\sin\alpha+B\cos\alpha=\sqrt{A^2+B^2}\sin(\alpha+\varphi)$ , 其中 $\displaystyle\tan\varphi={B\over A}$，**$\tan\varphi<0$ 时，最好检验一下 $\varphi$ 位于第二象限还是第四象限**。

$$\sin(\alpha+\beta)\sin(\alpha-\beta)=\sin^2\alpha-\sin^2\beta$$

$$\cos(\alpha+\beta)\cos(\alpha-\beta)=\cos^2\alpha-\sin^2\beta$$

$$\tan^2\alpha\sin^2\alpha=\tan^2\alpha-\sin^2\alpha$$

- 对于任意非直角三角形中，总有 $\tan A+\tan B+\tan C=\tan A\tan B\tan C$.

    经典值：$\tan A=1,\ \tan B=2,\ \tan C=3$, 此时 $A=45\degree,\ B=63.43\degree,\ C=71.57\degree$.

- 其他三角形恒等式（ $\Delta ABC$ 中 ）：$\begin{cases}
    \displaystyle\sin A+\sin B+\sin C=4\cos\frac{A}{2}\cos\frac{B}{2}\cos\frac{C}{2} \\
    \displaystyle\cos A+\cos B+\cos C=1+4\sin\frac{A}{2}\sin\frac{B}{2}\sin\frac{C}{2} \\
    \displaystyle\cot A+\cot B+\cot C=4\cot\frac{A}{2}\cot\frac{B}{2}\cot\frac{C}{2} \\
    \sin^2 A+\sin^2 B+\sin^2 C=2+2\cos A\cos B\cos C \\ 
    \cos^2A+ \cos^2B+\cos^2C=1-2\cos A\cos B\cos C \\
    \sin 2A+\sin 2B+\sin 2C=4\sin A\sin B\sin C \\
    \cos 2A+\cos 2B+\cos 2C=-1-4\cos A\cos B\cos C\\
    \displaystyle\tan\frac{A}{2}\tan\frac{B}{2}+\tan\frac{B}{2}\tan\frac{C}{2}+\tan\frac{A}{2}\tan\frac{C}{2}=1
\end{cases}$

- 若已知 $\tan \alpha=k,$ 则有 $\displaystyle\frac{a\sin\alpha+b\cos\alpha}{m\sin\alpha+n\cos\alpha}=\frac{ak+b}{mk+n}$.

- $\displaystyle\frac{1-\tan\alpha}{1-\tan^2\alpha}=\frac{1}{2}\tan 2\alpha,\ \frac{1-\tan\alpha}{1+\tan^2\alpha}=\frac{1}{2}\sin 2\alpha$.

- 对于 $\displaystyle x\in \left(0,\frac{\pi}{2}\right),\ \sin x<x<\tan x$.

例 1：若 $\Delta ABC$ 为锐角 $\Delta$ 且满足 $\tan A+\tan B+\tan C\leq \lfloor\tan A\rfloor+\lfloor\tan B\rfloor+\lfloor\tan C\rfloor$，若 $A\leq B\leq C$，求 $\tan C-\tan B$.

我们知道正切恒等式 $\tan A\tan B\tan C=\tan A+\tan B+\tan C$。其证明：

$$\tan C=-\tan(A+B)=-\frac{\tan A+\tan B}{1-\tan A\tan B}=\frac{\tan A+\tan B}{\tan A\tan B-1}$$

我们又知道

$$x-1<\boxed{\lfloor x\rfloor\leq x}<\lfloor x\rfloor+1$$

于是 $\tan A\geq\lfloor\tan A\rfloor,\tan B\geq\lfloor\tan B\rfloor,\tan C\geq\lfloor\tan C\rfloor$，也即 $\tan A,\tan B,\tan C\in\Z^*$.

因为 $\displaystyle A\leq B\leq C<\frac{\pi}{2}$，所以 $\displaystyle A<\frac{\pi}{3},\tan A<\sqrt{3}$，所以 $\tan A=1$，由正切恒等式解方程得 $\tan B=2,\tan C=3$.

---

例 2：在 $\Delta ABC$ 中，$\displaystyle c=2,\ \frac{1}{\tan A}+\frac{1}{\tan B}+\frac{1}{\tan A\tan B}=1$，求 $S_{\Delta ABC}$ 最大值。

$$\tan B+\tan A+1=\tan A\tan B\implies \tan C=-\tan(A+B)=\frac{\tan A+\tan B}{\tan A\tan B-1}=1\implies C=\frac{\pi}{4}$$

$$（\ 余弦定理\ ）c^2=a^2+b^2-2ab\cos C\implies 4=a^2+b^2-\sqrt{2}ab\geq (2-\sqrt{2})ab\implies ab\leq 2(2+\sqrt{2})$$

$$S_{\Delta ABC}=\frac{1}{2}ab\sin C\leq 1+\sqrt{2}$$

### 三角函数的平移

- $\displaystyle y=A\sin(\omega x+\varphi)+h\ 或\ y=A\cos(\omega x+\varphi)+h \implies \red{\boxed{{T=\frac{2\pi}{|\omega|}}}}$

    三角函数的应用：振幅 $A$  周期 $\displaystyle T=\frac{2\pi}{\omega}$  频率 $\displaystyle f=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi}$  相位 $\omega x+\varphi$  初相 $\varphi$

- $\displaystyle y=A\tan(\omega x+\varphi)+h\implies \red{\boxed{{T=\frac{\pi}{|\omega|}}}}$

- 三角函数里图像的平移都是针对单个 $x$ 进行 **左加右减**。

    例：$\displaystyle y=3\sin\left(2x+\frac{\pi}{3}\right)+1$ 向左平移 $\displaystyle\frac{\pi}{4}$ 个单位长度，再将图像上所有点的横坐标缩短为原来的 $\displaystyle\frac{1}{2}$：

    $\displaystyle y=3\sin\left(2x+\frac{\pi}{3}\right)+1=3\sin\left[2\left(x+\frac{\pi}{6}\right)\right]+1$

    第一步转移变成 $\displaystyle y=3\sin\left[2\left(x+\frac{\pi}{6}+\frac{\pi}{4}\right)\right]+1=3\sin\left(2x+\frac{5\pi}{6}\right)+1$.

    第二步转移变成 $\displaystyle y=3\sin\left(4x+\frac{5\pi}{6}\right)+1$.

### 三角不等式

若 $\alpha,\beta,\gamma$ 为同一个三角形的内角，则有下列不等式：（ 取等条件均为 $\displaystyle\alpha=\beta=\gamma = \frac{\pi}{3}$，可以使用琴生不等式、调整法等证明 ）

| $\begin{aligned}\sin\alpha+\sin\beta+\sin\gamma&\leq\frac{3\sqrt{3}}{2} \\ \cos\alpha+\cos\beta+\cos\gamma&\leq\frac{3}{2} \\ \sin\alpha\sin\beta\sin\gamma&\leq\frac{3\sqrt{3}}{8} \\ \cos\alpha\cos\beta\cos\gamma&\leq\frac{1}{8}\end{aligned}$  | $\begin{aligned}\sin^2\alpha+\sin^2\beta+\sin^2\gamma&\leq\frac{9}{4} \\ \cos^2\alpha+\cos^2\beta+\cos^2\gamma&\geq\frac{3}{4} \\ \tan\alpha+\tan\beta+\tan\gamma&\geq 3\sqrt{3}\ (\ 锐角三角形\ ) \\ \cot\alpha+\cot\beta+\cot\gamma&\geq\sqrt{3}\end{aligned}$  |
|:-:|:-:|
| $\begin{aligned}\sin\frac{\alpha}{2}+\sin\frac{\beta}{2}+\sin\frac{\gamma}{2}&\leq\frac{3}{2} \\ \cos\frac{\alpha}{2}+\cos\frac{\beta}{2}+\cos\frac{\gamma}{2}&\leq\frac{3\sqrt{3}}{2} \\ \sin\frac{\alpha}{2}\sin\frac{\beta}{2}\sin\frac{\gamma}{2}&\leq\frac{1}{8} \\ \cos\frac{\alpha}{2}\cos\frac{\beta}{2}\cos\frac{\gamma}{2}&\leq\frac{3\sqrt{3}}{8}\end{aligned}$  | $\begin{aligned}\sin^2\frac{\alpha}{2}+\sin^2\frac{\beta}{2}+\sin^2\frac{\gamma}{2}&\geq\frac{3}{4} \\ \cos^2\frac{\alpha}{2}+\cos^2\frac{\beta}{2}+\cos^2\frac{\gamma}{2}&\leq\frac{9}{4} \\ \tan\frac{\alpha}{2}+\tan\frac{\beta}{2}+\tan\frac{\gamma}{2}&\geq\sqrt{3} \\ \cot\frac{\alpha}{2}+\cot\frac{\beta}{2}+\cot\frac{\gamma}{2}&\geq 3\sqrt{3}\end{aligned}$  |

### 双曲函数

| $\displaystyle\sinh x=\frac{e^x-e^{-x}}{2}$  | $\displaystyle\cosh x=\frac{e^x+e^{-x}}{2}$  | $\tanh x=\frac{\sinh x}{\cosh x}=\frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}$  |
|:-:|:-:|:-:|
| $\sinh(x+y)=\sinh x\cosh y+\cosh x\sinh y$  | $\cosh(x+y)=\cosh x\cosh y+\sinh x\sinh y$  | $\tanh (x+y)=\frac{\tanh x+\tanh y}{1+\tanh x\tanh y}$  |
| $\sinh(x-y)=\sinh x\cosh y-\cosh x\sinh y$  | $\cosh(x-y)=\cosh x\cosh y-\sinh x\sinh y$  | $\tanh (x-y)=\frac{\tanh x-\tanh y}{1-\tanh x\tanh y}$  |
| $\sinh 2x=2\sinh x\cosh x$  | $\cosh 2x=\cosh^2x+\sinh^2x=2\cosh^2x-1=2\sinh^2x+1$  | $\tanh 2x=\frac{2\tanh x}{1+\tanh^2x}$  |

并且满足 $\cosh^2x-\sinh^2x=1$.

### $n$ 倍角公式

$$\cos 2\theta=\begin{vmatrix}\cos\theta & 1\\ 1 & 2\cos\theta\end{vmatrix}=2\cos^2\theta-1,\sin 2\theta=\begin{vmatrix}\sin\theta & 0 \\ 0 & 2\cos\theta\end{vmatrix}=2\sin\theta\cos\theta$$

$$\cos 3\theta=\begin{vmatrix}\cos\theta & 1 & 0 \\ 1 & 2\cos\theta & 1 \\ 0 & 1 & 2\cos\theta\end{vmatrix}=\red{\boxed{4\cos^3\theta-3\cos\theta}}$$

$$\sin 3\theta=\begin{vmatrix}\sin\theta & 0 & 0 \\ 0 & 2\sin\theta & 1 \\ 0 & 1 & 2\cos\theta\end{vmatrix}=\red{\boxed{3\sin\theta-4\sin^3\theta}}$$

$$4\sin\left(\frac{\pi}{3}-x\right)\sin x\sin\left(\frac{\pi}{3}+x\right)=\sin 3x$$

$$4\cos\left(\frac{\pi}{3}-x\right)\cos x\cos\left(\frac{\pi}{3}+x\right)=\cos 3x$$

$$\begin{aligned}\cos n\theta&=\begin{vmatrix}
    \cos\theta & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
    1 & 2\cos\theta & 1 & \cdots & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 2\cos\theta & \cdots & 0 & 0 \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
    0 & 0 & 0 & \cdots & 2\cos\theta & 1 \\
    0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 2\cos\theta
\end{vmatrix}=\sum_{k=0}^nC_n^k\cos^k x\sin^{n-k} x\cos\frac{(n-k)\pi}{2}\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}\sin n\theta&=\begin{vmatrix}
    \sin\theta & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
    0 & 2\cos\theta & 1 & \cdots & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 2\cos\theta & \cdots & 0 & 0 \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
    0 & 0 & 0 & \cdots & 2\cos\theta & 1 \\
    0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 2\cos\theta
\end{vmatrix}=\sum_{k=0}^nC_n^k\cos^k x\sin^{n-k} x\sin\frac{(n-k)\pi}{2}\end{aligned}$$

求 $S=\sin 1\degree\sin 2\degree\dots\sin 89\degree\sin 90\degree$ 的值。

反复运用三倍角公式 $\displaystyle\sin x\sin(60\degree-x)\sin(60\degree+x)=\frac{1}{4}\sin3x$ 即可。

$$\begin{aligned}S&=(\sin 1\degree\sin 59\degree\sin 61\degree)(\sin 2\degree\sin 58\degree\sin 62\degree)\dots(\sin 29\degree\sin 31\degree\sin 89\degree)\sin 30\degree\sin 60\degree\sin 90\degree\\&=\left(\frac{1}{4}\right)^{30}\sqrt{3}(\sin 3\degree\sin 6\degree\dots\sin 87\degree)\\&=\left(\frac{1}{4}\right)^{30}\sqrt{3}(\sin 3\degree\sin 57\degree\sin 63\degree)\dots(\sin 27\degree\sin 33\degree\sin 87\degree)\sin 30\degree\sin 60\degree\\&=\left(\frac{1}{4}\right)^{40}3(\sin 9\degree\sin 18\degree\dots\sin 81\degree)=\left(\frac{1}{4}\right)^{40}3(\sin 9\degree\cos 9\degree)\dots(\sin 36\degree\cos 36\degree)\sin 45\degree\\&=\left(\frac{1}{4}\right)^{42}\frac{3\sqrt{2}}{2}\sin 18\degree\cos 18\degree\sin 36\degree\cos 36\degree=\left(\frac{1}{4}\right)^{43}\frac{3\sqrt{2}}{2}\sin 36\degree\cos 18\degree=\left(\frac{1}{4}\right)^{45}6\sqrt{10}\end{aligned}$$

### 其他

$$2\sum_{1\leq i<j\leq n}\cos(a_i-a_j)=\left(\sum_{i=1}^n\cos a_i\right)^2+\left(\sum_{i=1}^n \sin a_i\right)^2-n$$

$$\tan(\alpha+\beta+\gamma)=\frac{\tan\alpha+\tan\beta+\tan\gamma-\tan\alpha\tan\beta\tan\gamma}{1-\tan\alpha\tan\beta-\tan\alpha\tan\gamma-\tan\beta\tan\gamma}$$

等差三角函数求和的半角裂项：（ 和差化积 ）

$$\sum_{k=0}^n\cos(x+kd)=\frac{\cos(x+\frac{n}{2}d)\sin\frac{n+1}{2}d}{\sin\frac{d}{2}}$$

$$\sum_{k=0}^n\sin(x+kd)=\frac{\sin(x+\frac{n}{2}d)\sin\frac{n+1}{2}d}{\sin\frac{d}{2}}$$


$$\sin\frac{d}{2}\sin(a_0+nd)=\frac{1}{2}\left[\cos\left(a_0+\left(n-\frac{1}{2}\right)d\right)-\cos\left(a_0+\left(n+\frac{1}{2}\right)d\right)\right]$$

$$\sin\frac{d}{2}\cos(a_0+nd)=\frac{1}{2}\left[-\sin\left(a_0+\left(n-\frac{1}{2}\right)d\right)+\sin\left(a_0+\left(n+\frac{1}{2}\right)d\right)\right]$$

---

$$\sin nA+\sin nB+\sin nC=\begin{cases}\displaystyle 4\sin\frac{n\pi}{2}\cos\frac{nA}{2}\cos\frac{nB}{2}\cos\frac{nC}{2},\ n=2k+1\\ \displaystyle -4\cos\frac{n\pi}{2}\sin\frac{nA}{2}\sin\frac{nB}{2}\sin\frac{nC}{2},\ n=2k\end{cases}$$

$$\cos nA+\cos nB+\cos nC=\begin{cases}\displaystyle 1+4\sin\frac{n\pi}{2}\sin\frac{nA}{2}\sin\frac{nB}{2}\sin\frac{nC}{2},\ n=2k+1\\ \displaystyle -1+4\cos\frac{n\pi}{2}\cos\frac{nA}{2}\cos\frac{nB}{2}\cos\frac{nC}{2},\ n=2k\end{cases}$$

$$\tan nA+\tan nB+\tan nC=\tan nA\tan nB\tan nC$$

特例：

$$n=1\begin{cases}\displaystyle \sin A+\sin B+\sin C=4\cos\frac{A}{2}\cos\frac{B}{2}\cos\frac{C}{2}\in\left(0,\frac{3\sqrt{3}}{2}\right]\\\displaystyle\cos A+\cos B+\cos C=1+4\sin\frac{A}{2}\sin\frac{B}{2}\sin\frac{C}{2}=1+\frac{r}{R}\in\left(1,\frac{3}{2}\right]\\\displaystyle\tan A+\tan B+\tan C=\tan A\tan B\tan C\end{cases}$$

另外：

$$\begin{cases}\displaystyle\sin\frac{A}{2}+\sin\frac{B}{2}+\sin\frac{C}{2}=1+\sin\frac{\pi-A}{4}\sin\frac{\pi-B}{4}\sin\frac{\pi-C}{4}\in\left(0,\frac{3}{2}\right]\\\displaystyle\cos\frac{A}{2}+\cos\frac{B}{2}+\cos\frac{C}{2}=4\cos\frac{\pi-A}{4}\cos\frac{\pi-B}{4}\cos\frac{\pi-C}{4}\in\left(0,\frac{3\sqrt{3}}{2}\right]\\\displaystyle\cot\frac{A}{2}+\cot\frac{B}{2}+\cot\frac{C}{2}=\cot\frac{A}{2}\cot\frac{B}{2}\cot\frac{C}{2}\\\displaystyle\tan\frac{A}{2}\tan\frac{B}{2}+\tan\frac{B}{2}\tan\frac{C}{2}+\tan\frac{C}{2}\tan\frac{A}{2}=1\\\displaystyle\sin^2A+\sin^B+\sin^2C=2+2\cos A\cos B\cos C\\\displaystyle\cos^2A+\cos^2B+\cos^2C=1-2\cos A\cos B\cos C\end{cases}$$

最后两个其实是下列三元三角恒等式的变形：（ 其中 $\displaystyle\theta=\frac{\alpha+\beta+\gamma}{2}$ ）

记 $A=\cos\theta\cos(\theta-\alpha)\cos(\theta-\beta)\cos(\theta-\gamma),B=\sin\theta\sin(\theta-\alpha)\sin(\theta-\beta)\sin(\theta-\gamma)$

$$\cos\alpha\cos\beta\cos\gamma=A+B\ \ \ \ \ \ \frac{1}{4}(\cos 2\alpha+\cos 2\beta+\cos 2\gamma+1)=A-B$$

三角形中费马点 $P$ 满足：

$$PA:PB:PC=\frac{\displaystyle\sin\left(A+\frac{\pi}{3}\right)}{\sin A}:\frac{\displaystyle\sin\left(B+\frac{\pi}{3}\right)}{\sin B}:\frac{\displaystyle\sin\left(C+\frac{\pi}{3}\right)}{\sin C}$$

$$PA+PB+PC=\sqrt{b^2+c^2-2bc\cos\left(A+\frac{\pi}{3}\right)}=\sqrt{a^2+2bc\cos\left(A-\frac{\pi}{3}\right)}$$

角平分线长：$\displaystyle t_a=\frac{2}{b+c}\sqrt{bcp(p-a)}=\frac{bc}{b+c}\sqrt{2(\cos A+1)}=\frac{2bc}{b+c}\cos\frac{A}{2}$

中线长：$\displaystyle m_a=\sqrt{\frac{\displaystyle b^2+c^2-\frac{a^2}{2}}{2}}=\frac{\sqrt{b^2+c^2+2bc\cos A}}{2}$
