# 数列

- 等差数列通项公式：$a_n=a_1+(n-1)d=S_n-S_{n-1}(n\geq 2)$, 其中 $d$ 为公差。

- 等差数列前 $n$ 项和：$\displaystyle S_n=\frac{n(a_1+a_n)}{2}=na_1+\frac{dn(n-1)}{2}$

- 等比数列通项公式：$a_n=a_1q^{n-1}=S_n-S_{n-1}(n\geq 2)$, 其中 $q$ 为公比。

- 等比数列前 $n$ 项和：$\displaystyle S_n=\frac{a_1(1-q^n)}{1-q}=\frac{a_1-a_n q}{1-q}(q\neq 1)$

- 自然数幂求和公式：$\displaystyle\sum_{i=1}^{n}i=\frac{n(n+1)}{2}\ \ \ \ \ \ \ \ \ \sum_{i=1}^{n}i^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$

    $\displaystyle\sum_{i=1}^{n}i^3=\left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2=\left(\sum_{i=1}^n i\right)^2\ \ \ \ \ \ \ \ \ \sum_{i=1}^{n}i^4=\frac{n(n+1)(2n+1)(3n^2+3n-1)}{30}$

    $1+3+5+\dots+(2n-1)=n^2$

## 求数列通项公式

#### 累加法

条件：形如 $a_{n+1}=a_n+f(n)$ 且 ${f(n)}$ 可求和。

例题：已知 $a_1=1,a_{n+1}=a_n+2$，求 ${a_n}$ 通项公式。

由已知得 $a_{n+1}-a_n=2,a_n-a_{n-1}=2,\dots,a_2-a_1=2$，将它们全部相加得到 $a_{n+1}-a_1=a_{n+1}-1=2n$，即 $a_{n}=2n-1$。

验证 $a_1$ 也符合上式，因此 $a_n=2n-1$.

练习：已知 $\set{a_n}$ 满足 $a_1=2,a_{2020}=2020,na_{n-1}+n(n-1)a_{n+1}=(n-1)a_n,n\in\N^*,n>1$. 求 $S_3$ 和 $S_{2021}$.

答案都是 $3$.

#### 累乘法

形如 $a_{n+1}=f(n)a_n$ 且 ${f(n)}$ 可求积。

例题：$a_1=1,(n+1)a_{n+1}=na_n$，求 ${a_n}$ 通项公式。

$$\frac{a_{n+1}}{a_n}=\frac{n}{n+1}\implies a_n=\frac{a_n}{1}=\frac{a_n}{a_1}=\frac{a_n}{a_{n-1}}\frac{a_{n-1}}{a_{n-2}}\dots\frac{a_2}{a_1}=\frac{n-1}{n}\frac{n-2}{n-1}\dots\frac{1}{2}=\frac{1}{n}$$

验证 $a_1$ 也符合上式，因此 $\displaystyle a_n=\frac{1}{n}$.

#### 利用 $a_n=S_n-S_{n-1}$

例题：$S_n=3^n+k$，求 $a_n$ 通项公式。

$a_1=3+k,\ \ a_n=S_n-S_{n-1}=3^n-3^{n-1}=2\times 3^{n-1}$

## 裂项

以下是一些基本的小学奥数难度的裂项。

$$a^2-a+1=\frac{a^4+a^2+1}{a^4+a+1}$$

$$\frac{1}{n(n+1)}=\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}$$

$$\frac{1}{n(n+1)(n+2)}=\frac{1}{2}\left[\frac{1}{n(n+1)}-\frac{1}{(n+1)(n+2)}\right]$$

$$\frac{1}{(2n-1)(2n+1)}=\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}\right)$$

$$\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{b} }=\frac{1}{a-b}\left(\sqrt{a}-\sqrt{b}\right)$$

$$\frac{1}{a_na_{n+k} }=\frac{1}{dk}\left(\frac{1}{a_n}-\frac{1}{a_{n+k} }\right)\ \ \ \ （ 等差数列 ）$$

$$\frac{2^n}{(2^n+1)(2^{n+1}+1)}=\frac{1}{2^n+1}-\frac{1}{2^{n+1}+1}$$

$$\frac{q^n}{(q^{n+1}+1)(q^n+1)}=\frac{1}{q-1}\left(\frac{1}{q^n+1}-\frac{1}{q^{n+1}+1}\right)$$


- 一个特点：前面保留几项，后面就保留几项。例如
 
$$\sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+2)}=\frac{1}{2}(1-\frac{1}{3}+\frac{1}{2}-\frac{1}{4}+\dots+\frac{n}{1}-\frac{1}{n+2})=\frac{1}{2}(1+\frac{1}{2}-\frac{1}{n+1}-\frac{1}{n+2})$$

练习：已知 $\set{a_n}$ 是首项为 $1$，公比为 $\frac{1}{2}$ 的等比数列，证明：$\forall n\in\N^*$，$$\frac{2a_2}{S_1S_2}+\frac{2a_3}{S_2S_3}+\dots+\frac{2a_{n+1}}{S_nS_{n+1}}<1-\frac{1}{2^{n+1}}$$

现在我们要学习一些高难度的裂项。坐稳了，前方高能！

$$\sqrt{1+\frac{1}{k^2}+\frac{1}{(k+1)^2} }=1+\frac{1}{k}-\frac{1}{k+1}$$

$$\frac{k}{(2k+1)^2(2k-1)^2}=\frac{1}{8}\left(\frac{1}{(2k-1)^2}-\frac{1}{(2k+1)^2}\right)$$

$$\frac{1}{k\sqrt{k+1}+(k+1)\sqrt{k} }=\frac{1}{\sqrt{k} }-\frac{1}{\sqrt{k+1} }$$

$$\sum_{k=1}^n k!(k^2+k+1)=\sum_{k=1}^n [(k+1)!(k+1)-k!k]=(n+1)!(n+1)-1$$

$$\sum_{k=1}^n \frac{k^2+k-1}{(k+2)!}=\sum_{k=1}^n \left(\frac{k}{(k+1)!}-\frac{k+1}{(k+2)!}\right)=\frac{1}{2}-\frac{n+1}{(n+2)!}$$

$$\frac{3k^2-1}{(k^3-k)^2}=\frac{k-\frac{1}{2} }{k^2(k-1)^2}-\frac{k+\frac{1}{2} }{k^2(k+1)^2}$$

$$\frac{4k}{4k^4+1}=\frac{1}{2k^2-2k+1}-\frac{1}{2k^2+2k+1}$$

$$\frac{1}{\sqrt{k+\sqrt{k^2-1}}}=\frac{\sqrt{k+1}\ \ \xcancel{-\sqrt{k}+\sqrt{k}}-\sqrt{k-1}}{\sqrt{2}}$$

## 等差数列的性质

- $\displaystyle\frac{S_n}{n}=\frac{na_1+\frac{n(n-1)d}{2}}{n}=a_1+\frac{n-1}{2}d$，则 $\displaystyle\frac{S_n}{n}$ 是首项为 $a_1$，公差为 $\displaystyle\frac{d}{2}$ 的等差数列。

- 若等差数列的项数为 $2n$，则 $S_{2n}=n(a_n+a_{n+1})$，且 $\displaystyle S_{偶}-S_{奇}=nd,\frac{S_{奇}}{S_{偶}}=\frac{a_n}{a_{n+1}}$

- 若等差数列的项数为 $2n-1$，则 $S_{2n-1}=(2n-1)a_n$，且 $\displaystyle S_{偶}-S_{奇}=a_n,\frac{S_{奇}}{S_{偶}}=\frac{n}{n-1}$

- 等差数列依次每 $k$ 项之和仍成等差数列，即 $S_k,S_{2k}-S_k,S_{3k}-S_{2k},\dots,S_{nk}-S_{(n-1)k}$ 成等差数列，公差 $k^2d$.

- $\displaystyle S_{2n-1}=\frac{(2n-1)(a_1+a_{2n-1})}{2}=(2n-1)a_n,a_n=\frac{S_{2n-1}}{2n-1}$.

- 等差数列 ${a_n},{b_n}$ 的前缀和分别为 $S_n,T_n$，则 $\displaystyle\red{\boxed{\frac{a_n}{b_n}=\frac{S_{2n-1}}{T_{2n-1}}}}$.

- $\displaystyle S_m=p,S_n=q\implies \red{\boxed{S_{n+m}=\frac{(S_n-S_m)(n+m)}{n-m}}}=\frac{(q-p)(n+m)}{n-m}$
  
  特别的，若 $S_m=n,S_n=m$，则 $S_{n+m}=-(n+m)$；若 $S_n=S_m$，则 $S_{n+m}=0$。

## 等比数列的性质

- 若 $m+n=r+s(m,n,r,s\in\N^+)$，则 $a_ma_n=a_ra_s$.

- ${a_n}$ 公比为 $q\implies \lambda a_n$ 公比为 $q$，$\displaystyle\frac{1}{a_n}$ 公比为 $\displaystyle\frac{1}{q}$，$|a_n|$ 公比为 $|q|$，$\lg a_n$ 公比为 $\lg q$，$a_n\pm a_{n+1}$ 公比为 $q$；若 $b_n$ 公比为 $q'$，则 $a_nb_n$ 公比为 $qq'$.

  **注意 $q=\pm 1$ 是否满足条件**。

- $a_n$ 的前 $n$ 项积记为 $\displaystyle T_n=a_1^n q^{\frac{n(n-1)}{2}}$，且 $\displaystyle T_n,\frac{T_{2n}}{T_n},\frac{T_{3n}}{T_{2n}}$ 为公比 $=q^{n^2}$ 的等比数列，由此可得 $\displaystyle T_{3n}=\left(\frac{T_{2n}}{T_n}\right)^3$.

### 构造等比数列求通项公式

- 对于 $a_n=pa_{n-1}+q(p\neq 1,pq\neq 0,n\geq 2)$，转化为 $$a_n-\frac{q}{1-p}=p\left(a_{n-1}-\frac{q}{1-p}\right)\implies a_n=(a_1+x)p^{n-1}-x$$
  
  其中 $\displaystyle x=\frac{q}{p-1}$. 记不住怎么办 ？我们利用特征根法，解方程 $x=px+q$ 即可。
  
  也可以通过与 $a_{n-1}=pa_{n-2}+q$ 相减得 $a_n-a_{n-1}=p(a_{n-1}-a_{n-2})$

- 对于 $\displaystyle a_n=pa_{n-1}+q^{n-1}$，转化为 $\displaystyle a_n-\frac{q^n}{q-p}=p\left(a_{n-1}-\frac{q^{n-1}}{q-p}\right)$
  
  也可以同除 $q^n$ 变成上一点的方法。

- 对于 $a_n=pa_{n-1}+q^{n-1}+t$，转化为 $\displaystyle a_n-\frac{t}{1-p}=p\left(a_{n-1}-\frac{t}{1-p}\right)+q^{n-1}$，再用上一点的方法。

## 数列的快算方法

大题基本禁用，小题屡试不爽的方法。

#### 等差数列 / 等比数列 $S_0=0$

例题：等比数列 $\set{a_n}$ 的 $S_n=a\cdot 2^{n-1}+a-2$，求 $a$.

直接代入 $S_0=\frac{3}{2}a-2=0$ 得 $\displaystyle a=\frac{4}{3}$.

练习：已知数列 $\set{a_n}$ 的 $S_n=3^n+k$，以下正确的是（ $\ \ \ \ \text{}$ ）

$\text{A.}\ k$ 为任意实数时，$\set{a_n}$ 为等比数列。 $\text{B.}\ k=-1$ 时，$\set{a_n}$ 是等比数列。

$\text{C.}\ k=0$ 时，$\set{a_n}$ 是等比数列。$\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \text{D.}\ \set{a_n}$ 不可能是等比数列。

选 $\text{B}$.

#### 一个条件的数列选填

- 我们直接**令数列为常数数列**即可。

例：等差数列 $S_9=72$，求 $a_2+a_4+a_9$ 的值。答案：$24$.

#### 等差 $\times$ 等比 快速求和

- 若 $a_n=(An+B)q^{\red{n-1}}$，令 $\red{\boxed{D=\frac{A}{q-1},E=\frac{B-D}{q-1}}}$，则 $\red{\boxed{S_n=(Dn+E)q^n-E}}$.

证明：错位相减。

例题：$\displaystyle a_n=\frac{n}{3^n}$，求 $S_n$.

首先写成这样：$\displaystyle a_n=\frac{1}{3}n\left(\frac{1}{3}\right)^{n-1}$，然后 $\displaystyle D=-\frac{1}{2},E=-\frac{3}{4},S_n=\left(-\frac{1}{2}n-\frac{3}{4}\right)\left(\frac{1}{3}\right)^n+\frac{3}{4}$.

错位相减法：

$$\begin{aligned}S_n=&\frac{1}{3}+\frac{2}{9}+\frac{3}{27}+\dots+\frac{n-1}{3^{n-1} }+\frac{n}{3^n}\\ 3S_n=1+&\frac{2}{3}+\frac{3}{9}+\dots+\frac{n-1}{3^{n-2} }+\frac{n}{3^{n-1} }\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}2S_n&=1+\frac{1}{3}+\frac{1}{9}+\dots+\frac{1}{3^{n-1} }-\frac{n}{3^n}\\&=\frac{1-\frac{1}{3^n} }{\frac{2}{3} }-\frac{n}{3^n}=\frac{3}{2}-\frac{3}{2}\left(\frac{1}{3}\right)^n-n\left(\frac{1}{3}\right)^n\end{aligned}$$

练习 1：$a_n=(n+3)\cdot 2^{n-1}$，求 $S_n$.

练习 2：$a_n=2n+1,b_n=a_n\cdot 2^{a_n}$，求数列 $\set{b_n}$ 的 $S_n$.

练习 3：$a_n=4n-1=4\log_2 b_n+3$，求数列 $\set{a_n\cdot b_n}$ 的 $S_n$.

答案：$\displaystyle (1)\ S_n=(n+2)2^n-2\ \ (2)\ S_n=\left(\frac{16}{9}n+\frac{8}{9}\right)4^n-\frac{8}{9}\ \ (3)S_n=(4n-5)2^n+5$

#### 等差数列中的符号问题

$$\red{\boxed{a_n>0\implies S_{2n-1}>0\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ a_n<0\implies S_{2n-1}<0}}$$

$$\boxed{a_n+a_m>0\implies S_{n+m-1}>0}$$

证明：$\displaystyle S_{2n-1}=\frac{a_1+a_{2n-1}}{2}(2n-1)=\frac{2a_n}{2}(2n-1)=a_n(2n-1)>0$

例题：已知 $\set{a_n}$ 为等差数列，$a_1>0$，若 $\displaystyle\frac{a_{1004}}{a_{1005}}<-1$，则使得 $S_n>0$ 的最大 $n$ 值为 ？

可以得到 $a_{1004}>0,a_{1005}<0,a_{1004}+a_{1005}>0$，那么答案为 $2008$.

练习：等差数列 $S_8<S_{10}<S_9$，则使得 $S_n>0$ 的最大 $n$ 值为 ？

答案：$18$.

$$a_{10}<0,S_{10}-S_8=a_{10}+a_9>0,a_9>0\implies S_{17}>0,S_{18}>0,S_{19}<0$$

#### 等差数列的最值

$$S_n=\frac{d}{2}n^2+\left(a_1-\frac{d}{2}\right)n$$

- 显然当 $\red{\boxed{n=\left[\frac{1}{2}-\frac{a_1}{d}\right]}}$ 时取最值。$[x]$ 表示将 $x$ 四舍五入后的值。

若 $S_p=S_q$，则 $S_n$ 函数的对称轴为 $\displaystyle\frac{p+q}{2}$.

若 $S_p=0$，则 $S_n$ 函数的对称轴为 $\displaystyle\frac{p}{2}$.

例：已知等差数列 $\displaystyle a_1>0,\frac{a_6}{a_5}=\frac{9}{11}$，求 $S_n$ 最大时 $n$ 的值。

整理得 $\displaystyle\frac{a_1}{d}=-\frac{19}{2},n=10$ 取最值。

#### 求数列通项的最值

解不等式 $\begin{cases}a_n\geq a_{n+1}\\a_n\geq a_{n-1}\end{cases}$ 或 $\begin{cases}a_n\leq a_{n+1}\\a_n\leq a_{n-1}\end{cases}$ 即可。

例：求数列 $\displaystyle a_n=n(n+4)\left(\frac{2}{3}\right)^n$ 的最大项。

解 $\begin{cases}\displaystyle n(n+4)\left(\frac{2}{3}\right)^n\geq (n+1)(n+5)\left(\frac{2}{3}\right)^{n+1}\\\displaystyle n(n+4)\left(\frac{2}{3}\right)^n\geq (n-1)(n+3)\left(\frac{2}{3}\right)^{n-1}\end{cases}$ 得 $\sqrt{10}\leq n\leq\sqrt{10}+1$，即 $n=4$.

练：求数列 $\displaystyle a_n=(n+1)\left(\frac{7}{8}\right)^n$ 的最大项。答案：$6$ 或 $7$.

#### 一类证明问题

- 要证明 $S_n<T_n$，而 $T_0=0$，则只需证明 $a_n<T_n-T_{n-1}$. 大于号同理。

其实跟下面要讲的数学归纳法很像。

例 1：$\displaystyle a_n=\sqrt{\frac{n(n+1)}{2}}$，证明 $\displaystyle S_n>\frac{n(n+1)}{2\sqrt{2}}$.

$\displaystyle T_n=\frac{n(n+1)}{2\sqrt{2}},T_0=0$ 因此只需证明 $\displaystyle a_n>T_n-T_{n-1}=\frac{n}{\sqrt{2}}$. 读者自证不难。

例 2：证明 $\displaystyle\left(1+\frac{1}{1}\right)\left(1+\frac{1}{3}\right)\left(1+\frac{1}{5}\right)\dots\left(1+\frac{1}{2n-1}\right)>\sqrt{2n+1}$.

**两边取对数**得 $\displaystyle\ln\left(1+\frac{1}{1}\right)+\ln\left(1+\frac{1}{3}\right)+\dots+\ln\left(1+\frac{1}{2n-1}\right)>\ln\sqrt{2n+1}$.

当 $n=0$ 时 $\ln\sqrt{2\times 0+1}=0$，因此只需证明

$$\ln\left(1+\frac{1}{2n-1}\right)>\ln\sqrt{2n+1}-\ln\sqrt{2n-1}=\frac{1}{2}\ln\frac{2n+1}{2n-1}$$

也即证明 $\displaystyle\left(\frac{2n}{2n-1}\right)^2>\frac{2n+1}{2n-1}$，读者自证不难。

练习 1：证明 $\displaystyle 2(\sqrt{n+1}-1)<\sum_{k=1}^n\frac{1}{\sqrt{k}}<2\sqrt{n}$.

练习 2：证明 $\displaystyle\sum_{k=2}^{n+1}\frac{1}{k}<\ln(n+1)<\sum_{k=1}^n\frac{1}{k}$.

练习 2 需要用导数中 $\ln(1+x)<x,\ln(1-x)<-x$ 的知识。

## 特征根

用于求解二阶线性递推数列的通项公式。对于形如 $a_{n+1}=pa_n+qa_{n-1}$，则方程 $x^2-px-q=0$ 为该数列的特征方程，方程的两个根 $a,b$ 即为数列的特征根。

当 $a\neq b$ 时，设数列 $a_n=\alpha a^{n-1}+\beta b^{n-1}$，由 $\begin{cases}a_1=\alpha+\beta\\a_2=\alpha a+\beta b\end{cases}$ 解出 $\alpha,\beta$ 即可。

需要注意的是 $a=b$ 时，数列应设为 $a_n=(\alpha+n\beta)a^n$.

例题：Fibonacci 数列满足 $a_1=a_2=1,a_{n+2}=a_{n+1}+a_n$，求通项公式。

特征方程 $x^2-x-1=0$ 得到 $\displaystyle x_1=\frac{1+\sqrt{5}}{2},x_2=\frac{1-\sqrt{5}}{2}$.

设 $a_n=Ax_1^n+Bx_2^n$，联立 $a_1=a_2=1$ 得 $\displaystyle A=B=\frac{1}{\sqrt{5}}$，故

$$a_n=\frac{1}{\sqrt{5}}\left[\left(\frac{1+\sqrt{5}}{2}\right)^n-\left(\frac{1-\sqrt{5}}{2}\right)^n\right]$$

另外 Fib 数列的性质：（ $a_1=a_2=1,a_{n+2}=a_{n+1}+a_n$ ）

1. $$a_{1}+a_2+\dots+a_n=a_{n+2}-1$$

$$(a_3-a_2)+(a_4-a_3)+\dots+(a_{n+2}-a_{n+1})=RHS$$

2. $$a_1+a_3+a_5+\dots+a_{2n-1}=a_{2n}$$

$$a_1+(a_4-a_2)+(a_6-a_4)+\dots+(a_{2n}-a_{2n-2})=RHS$$

3. $$a_2+a_4+a_6+\dots+a_{2n}=a_{2n+1}-1$$

$$(a_3-a_1)+(a_5-a_3)+(a_7-a_5)+\dots+(a_{2n+1}-a_{2n-1})=RHS$$

4. $$a_1^2+a_2^2+\dots+a_n^2=a_na_{n+1}$$

不断对右侧展开，和左边抵消就可以证明。

5. $$a_{n+2}a_n-a_{n+1}^2=(-1)^{n+1}$$

#### 一种数列处理技巧

例：$a_1=1,a_2=1,a_3=2$，有递推式 $a_na_{n+3}=3+a_{n+1}a_{n+2}$，求通项公式。

我们由递推式还可以得到 $a_{n+1}a_{n+4}=3+a_{n+2}a_{n+3}$，联立两式消掉 $3$ 得

$$a_na_{n+3}-a_{n+1}a_{n+4}=a_{n+1}a_{n+2}-a_{n+2}a_{n+3}$$

$$\implies(a_n+a_{n+2})a_{n+3}=a_{n+1}(a_{n+2}+a_{n+4})$$

$$\implies\frac{a_n+a_{n+2} }{a_{n+1} }=\dots=\frac{a_1+a_3}{a_2}=3$$

$$\implies a_{n+2}-3a_{n+1}+a_n=0$$

特征根解出 $\displaystyle a_n=A\left(\frac{3+\sqrt{5}}{2}\right)^n+B\left(\frac{3-\sqrt{5}}{2}\right)^n$，再代入 $a_1,a_2$ 得 $\displaystyle A=\frac{5-2\sqrt{5}}{5},B=\frac{5+2\sqrt{5}}{5}$.

练：$a_1=a_2=1,a_3=3,a_na_{n-2}=a_{n-1}^2+2$，求通项公式。

有 $\displaystyle\frac{a_{n+1}+a_{n-1}}{a_n}=\dots=\frac{a_1+a_3}{a_2}=4$，之后同上。

例 2：$a_0=0,a_{n+1}=3a_n+\sqrt{8a_n^2+1}$，求通项公式。

$$a_{n+1}^2-6a_{n+1}a_n+a_n^2-1=0$$

$$a_{n-1}^2-6a_{n-1}a_n+a_n^2-1=0$$

所以 $a_{n-1},a_{n+1}$ 是方程 $x^2-6a_nx+a_n^2-1=0$ 的两个根，得 $a_{n-1}+a_{n+1}=6a_n$.

答案：$\displaystyle a_n=\frac{\sqrt{2}}{8}(3+2\sqrt{2})^n-\frac{\sqrt{2}}{8}(3-2\sqrt{2})^n$.

【2024 HB 邢台二模】若数列 $\set{a_n}$ 满足递推关系 $a_{n+k}=c_1a_{n+k-1}+c_2a_{n+k-2}+\dots+c_ka_n(k\geq 2)(*)$ 其中 $c_i(i=1,2,\dots,k)$ 为常数，我们称该数列为 $k$ 阶常系数齐次线性递推数列，并称方程 $x^k=c_1x^{k-1}+\dots+c_k$ 为递推关系式 $(*)$ 的特征方程，该方程的根称为 $\set{a_n}$ 的特征根。我们有以下结论：对于 $k$ 阶常系数齐次线性递推数列，若其不同的特征根为 $x_1,x_2,\dots,x_s(s\leq k)$，且特征根 $x_j$ 的重数为 $t_j(1\leq j\leq s)$，则数列 $\set{a_n}$ 的通项公式为

$$a_n=A_1(n)(x_1)^n+A_2(n)(x_2)^n+\dots+A_s(n)(x_s)^n$$
 
其中 $A_j=b_j^{t_j-1}+\dots+b_j^1n+b_j^0(1\leq j\leq s)$，这里 $b_j^m(0\leq m\leq t_j-1)$ 都是常数，它们由数列初始值可以确定。

$(1)$ 若数列 $\set{a_n}$ 满足 $a_{n+3}=-3a_{n+2}+4a_n$，且 $a_1=1,a_2=8,a_3=-18$，求数列 $\set{a_n}$ 的通项公式。

$(2)$ 若数列 $\set{a_n}$ 满足对于所有非负整数 $m,n(m\geq n)$，

$$a_{m+n}+a_{m-n}-m+n-1=\frac{1}{2}(a_{2m}+a_{2n})$$

都成立，且 $a_1=3$，求数列 $\set{a_n}$ 的通项公式。

$(3)$ 设边长为 $1$ 的正六边形 $ABCDEF$，$O$ 是六边形的中心，除了六边形的每一条边，我们还从 $O$ 到每个顶点连一条线段，共得到 $12$ 条长度为 $1$ 的线段，一条路径是指动点沿着上述线段（ 全部或部分 ）移动，始点终点均为点 $O$ 的一条路线。求长度为 $2024$ 的路线共有多少条 ？

注：根的重数就是方程中同样根的数量。

解答：

$(1)$ 特征方程 $x^3=-3x^2+4$，解得根为 $-2$（ 重数为 $2$ ）和 $1$（ 重数为 $1$ ）。

设 $a_n=(An+B)\cdot(-2)^n+C\cdot 1^n$，联立 $a_1,a_2,a_3$ 得 $\displaystyle a_n=\left(n-\frac{1}{2}\right)\cdot(-2)^n+2$.

$(2)$ 令 $m=n=0$ 得 $a_0=1$；令 $n=0$ 得 $a_{2m}=4a_m-2m-3(m\geq 0)$

令 $m=1,n=0$ 得 $a_2=7$；令 $m\geq 1,n=1$ 得 $a_{2m}=2a_{m+1}+2a_{m-1}-2m-7$.

联立得 $a_{m+2}-2a_{m+1}+a_m-2=0$。因此 $a_{m+2}-3a_{m+1}+3a_m-a_{m=1}=0$.

特征方程 $x^3-3x^2+3x-1=0$，解得根为 $1$（ 重数为 $3$ ）。

设 $a_n=(An^2+Bn+C)\cdot 1^n$，联立 $a_0,a_1,a_2$ 得 $a_n=n^2+n+1$.

$(3)$ 设 $a_n$ 表示由 $O$ 到 $O$ 长度为 $n$ 的路径数，$b_n$ 表示从 $A$ 到 $O$ 长度为 $n$ 的路径数。

$$\begin{cases}a_n=6b_{n-1}\\b_n=a_{n-1}+2b_{n-1}\end{cases}\implies a_{n+1}-2a_n-6a_{n-1}=0$$

特征方程 $x^2-2x-6=0$，解得 $x=1\pm\sqrt 7$（ 重数均为 $1$ ）。

设 $a_n=A(1+\sqrt{7})^n+B(1-\sqrt{7})^n$，联立 $a_1=0,a_2=6$ 得

$$a_n=\frac{1}{14}[(7-\sqrt{7})(1+\sqrt{7})^n+(7+\sqrt{7})(1-\sqrt{7})^n]$$

代入 $n=2024$ 即得答案。

## 不动点法求通项

例 1：$\displaystyle a_1=3,a_n=\frac{4a_{n-1}-2}{a_{n-1}+1}$

$\set{a_n}$ 的特征函数为 $\displaystyle f(x)=\frac{4x-2}{x+1}$，则特征方程为 $\displaystyle\frac{4x-2}{x+1}=x\implies x_1=1,x_2=2$

$$\begin{cases}a_n-1=\displaystyle\frac{4a_{n-1}-2}{a_{n-1}+1}-1=\frac{3(a_{n-1}-1)}{a_{n-1}+1}①\\a_n-2=\displaystyle\frac{4a_{n-1}-2}{a_{n-1}+1}-2=\frac{2(a_{n-1}-2)}{a_{n-1}+1}②\end{cases}\xRightarrow{①\div②}\frac{a_n-1}{a_n-2}=\frac{3}{2}\frac{a_{n-1}-1}{a_{n-1}-2}$$

因此 $\displaystyle\frac{a_n-1}{a_n-2}=\frac{a_1-1}{a_2-2}\left(\frac{3}{2}\right)^{n-1}\implies a_n=\frac{2^{n-2}-2\cdot 3^{n-1}}{2^{n-2}-3^{n-1}}$

例 2：$\displaystyle a_1=5,a_{n+1}=\frac{3a_n-4}{a_n-1}$

$$x=\frac{3x-4}{x-1}\implies x_1=x_2=2\ \ \ \ a_{n+1}-2=\frac{3a_n-4}{a_n-1}-2=\frac{a_n-2}{a_n-1}$$

$$\frac{1}{a_{n+1}-2}=\frac{a_n-1}{a_n-2}=\frac{1}{a_n-2}+1\implies a_n=\frac{3}{3n-2}+2$$

## 三角代换

$\displaystyle a_1=1,a_{n+1}=\frac{a_n}{1+\sqrt{1+a_n^2}}$，求 $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}2^na_n$

$$a_n=\tan\theta_n\implies a_{n+1}=\frac{\tan\theta_n}{1+\sqrt{1+\tan^2\theta_n} }=\frac{\tan\theta_n}{1+\sec\theta_n}=\frac{\sin\theta_n}{1+\cos\theta_n}=\tan\frac{\theta_n}{2}$$

$$a_n=\tan\frac{\theta_1}{2^{n-1}}=\tan\frac{\pi}{2^{n+1}}\ \ \ \ \ \ n\to+\infty\implies \tan\frac{\pi}{2^{n+1}}\to \frac{\pi}{2^{n+1}}\ \ \ \ \ \lim_{n\to+\infty}2^na_n=\frac{\pi}{2}$$

## 通项杯——求数列通项公式

来自 [here](https://zhuanlan.zhihu.com/p/408546712) & [here](https://zhuanlan.zhihu.com/p/407534999)，我们从第 $3$ 题开始。

3. $\displaystyle \boxed{a_1=\frac{1}{2},a_{n+1}=2a_n^2+2a_n}$

令 $b_n=2a_n+1$ 代入得 $\displaystyle\frac{b_{n+1}-1}{2}=\frac{b_n^2-2b_n+1}{2}+b_n-1$ 即 $\displaystyle b_{n+1}=b_n^2=b_1^{2^{n-1}}=2^{2^{n-1}}$，从而 $\displaystyle a_n=\frac{1}{2}(2^{2^{n-1}}-1)$

4. $\displaystyle \boxed{a_1=\frac{1}{3},a_{n+1}=2a_n^2-1}$

显然当 $a_n\in[-1,1]$ 时 $a_{n+1}\in[-1,1]$，故令 $a_n=\cos x_n,x_n\in[0,\pi]$. 可得 $$x_n=2x_{n-1}=2^{n-1}\arccos\frac{1}{3},a_n=\cos\left(2^{n-1}\arccos\frac{1}{3}\right)$$

5. $\displaystyle \boxed{a_1=1,a_{n+1}=\frac{1}{a_n+1}}$

$$x=\frac{1}{x+1}\implies x_1=\frac{1}{2}(-1+\sqrt{5}),x_2=\frac{1}{2}(-1-\sqrt{5})$$

$$\frac{a_{n+1}-x_1}{a_{n+1}-x_2}=\frac{x_1}{x_2}\frac{a_n-x_1}{a_n-x_2}=\dots=\left(\frac{x_1}{x_2}\right)^n\frac{1-x_1}{1-x_2}=\left(\frac{x_1}{x_2}\right)^{n+2}$$

$$\frac{a_n-x_1}{a_n-x_2}=\left[\frac{1}{2}(-3+\sqrt{5})\right]^{n+1}\implies a_n=\frac{(-1+\sqrt{5})(-1+(\frac{1}{2}(-3+\sqrt{5}))^n)}{-2+2^{-n}(-3+\sqrt{5})^{1+n}}$$

6. $\displaystyle \boxed{a_1=3,a_{n+1}=\sqrt{a_n+2}}$

有 $\displaystyle\frac{a_{n+1}}{2}=\sqrt{\frac{\frac{a_n}{2}+1}{2}}$，因 $\displaystyle\cosh x=\sqrt{\frac{\cosh 2x+1}{2}}$，所以设 $\displaystyle a_{n}=\cosh \theta_n,\theta_{n+1}=\frac{\theta_n}{2}$，得

$$\theta_n=\frac{1}{2^{n-1}}\theta_1=\frac{\cosh^{-1}\frac{3}{2}}{2^{n-1}}, a_n=2\cosh\left(\frac{\cosh^{-1}\frac{3}{2}}{2^{n-1}}\right)$$

7. $\displaystyle \red{\boxed{a_1=1,a_{n+1}=a_n+\sqrt{a_n^2+a_n+1}}}$

令 $a_n$ 为 $b_n$ 的求和，则 $b_{n+1}=\sqrt{a_n^2+a_n+1},b_0=1,b_1=\sqrt{3}$，由几何意义 - **余弦定理**

$$b_{n+1}^2=a_n^2+a_n+1=a_n^2+1-2a_n\cos\frac{2\pi}{3}\implies b_n=\frac{\sqrt{3}}{2\sin(\frac{\pi}{3\cdot 2^n})}$$

$$a_n=\sum_{k=1}^n b_n+a_1=\frac{1}{2}\left[\sqrt{3}\cot\left(\frac{\pi}{3\cdot 2^{n+1}}\right)-1\right]$$

8. $\displaystyle \red{\boxed{a_1=2,2a_{n+1}=a_n+\frac{1}{a_n}}}$

$$a_{n+1}=\frac{a_n^2+1}{2a_n}\implies a_{n+1}+1=\frac{(a_n+1)^2}{2a_n}\implies1-\frac{2}{a_{n+1}+1}=1-\frac{4a_n}{(a_n+1)^2}$$

$$\implies\frac{a_{n+1}-1}{a_{n+1}+1}=\left(\frac{a_n-1}{a_n+1}\right)^2=\left(\frac{a_1-1}{a_1+1}\right)^{2^n}=\frac{1}{3^{2^n}}\implies a_n=\frac{3^{2^{n-1}}+1}{3^{2^{n-1}}-1}$$


9. $\displaystyle \boxed{a_1=1,a_{n+1}=a_n^3+3a_n}$

$$\frac{a_{n+1}}{2}=4\left(\frac{a_n}{2}\right)^3+3\left(\frac{a_n}{2}\right)\xrightleftharpoons{\frac{a_n}{2}=\sinh \theta_n}\sinh \theta_{n+1}=4\sinh^3\theta_n+3\sinh\theta_n$$

$$\implies\theta_{n+1}=3\theta_n=3^{n-1}\theta_1=3^{n-1}\sinh^{-1}\frac{1}{2}\implies a_n=2\sinh \left(3^{n-1}\sinh^{-1}\frac{1}{2}\right)$$

## 数学归纳法

这部分内容为人教版选学内容，但是学习数归十分有必要。同学们使用时需注意数归是个**容错度低**的方法，只要有错大题分全扣，全对才给分。

一般地，证明一个与正整数 $n$ 有关的命题，可按下列步骤进行：

1. （ 归纳奠基 ）证明当 $n=n_0$ 时命题成立。
2. （ 归纳递推 ）以“当 $n=k(k\in\N^+,k\geq n_0)$ 时命题成立”为条件推出 “当 $n=k+1$ 时命题也成立”。

完成以上 $2$ 个步骤就可以证明命题对从 $n_0$ 开始的所有正整数 $n$ 都成立。

例 1：证明 $\displaystyle\sum_{i=1}^n i^2=\frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)$

（1）当 $n=1$ 时，$\displaystyle 1^2=1=\frac{1}{6}\cdot 1\cdot 2\cdot 3$，命题成立。

（2）假设当 $n=k$ 时，命题成立，那么当 $n=k+1$ 时有：

$$\displaystyle\sum_{i=1}^{k+1} i^2=\frac{1}{6}k(k+1)(2k+1)+(k+1)^2=\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$$

即当 $n=k+1$ 时，命题也成立。

由 （1）（2） 可知，命题对任意 $n\in\N^+$ 都成立。

练：证明 $\displaystyle\sum_{i=1}^n i\times (i+1)^2=\frac{1}{12}n(n+1)(3n^2+11n+10)$.

例 2：（ 2012 湖北卷 ）

$(1)$ 已知函数 $f(x)=rx-x^r+(1-r)(x>0,0<r<1)$ 且 $r$ 为有理数，求 $f(x)_{\min}$.

$(2)$ 用 $(1)$ 的结果证明：设 $a_1,a_2\geq 0,b_1,b_2$ 为正有理数，若 $b_1+b_2=1$，则 $a_1^{b_1}a_2^{b_2}\leq a_1b_1+a_2b_2$。

$(3)$ 将 $(2)$ 中的命题推广到一般形式并用数学归纳法证明。

解：$(1)$ 求导得 $f'(x)=0\implies x=1,f(x)_{\min}=f(1)=0$.

$(2)$ 由 $(1)$ 得当 $x\in(0,+\infty)$ 时，$f(x)\geq f(1)=0$，即 $x^r\leq rx+(1-r)$.

若 $r_1r_2=0$，则原命题成立。

若 $r_1r_2\neq 0$，则 $b_2=1-b_1$，令 $\displaystyle x=\frac{a_1}{a_2},r=b_1$，得 $$\left(\frac{a_1}{a_2}\right)^{b_1}\leq b_1\cdot \frac{a_1}{a_2}+(1-b_1)\implies a_1^{b_1}a_2^{1-b_1}\leq a_1b_1+a_2(1-b_1)$$

原命题成立。

$(3)$ 推广：$\displaystyle\sum_{i=1}^n b_i=1\implies \prod_{i=1}^n a_i^{b_i}\leq \sum_{i=1}^n a_ib_i$

① 当 $n=1$ 时推广成立。

② 假设 $n=k$ 时成立，且 $\displaystyle\sum_{i=1}^k b_i=1$，则 $\displaystyle\prod_{i=1}^k a_i^{b_i}\leq \sum_{i=1}^k a_ib_i$.

当 $n=k+1$ 时，$\displaystyle\sum_{i=1}^{k+1} b_i=1$，于是 $a_1^{b_1}a_2^{b_2}\dots a_k^{b_k}a_{k+1}^{b_{k+1}}=\left(a_1^{\frac{b_1}{1-b_{k+1}}}a_2^{\frac{b_2}{1-b_{k+1}}}\dots a_k^{\frac{b_k}{1-b_{k+1}}}\right)a_{k+1}^{b_{k+1}}$

因 $\displaystyle\sum_{i=1}^n \frac{b_i}{1-b_{k+1}}=1$，由归纳假设得 $\displaystyle\left(a_1^{\frac{b_1}{1-b_{k+1}}}a_2^{\frac{b_2}{1-b_{k+1}}}\dots a_k^{\frac{b_k}{1-b_{k+1}}}\right)\leq\frac{a_1b_1+a_2b_2+\dots a_kb_k}{1-b_{k+1}}$

又因 $(1-b_{k+1})+b_{k+1}=1$，得 $$\displaystyle\left(\frac{a_1b_1+a_2b_2+\dots a_kb_k}{1-b_{k+1}}\right)^{1-b_{k+1}}a_{k+1}^{b_{k+1}}\leq\frac{a_1b_1+a_2b_2+\dots+a_kb_k}{1-b_{k+1}}\cdot(1-b_{k+1})+a_{k+1}b_{k+1}$$

从而当 $n=k+1$ 时，推广成立。

结合 ①②，对于一切正整数 $n$，推广命题成立。

## 放缩

#### 分式型

已知正项数列满足 $4a_{n+1}^2a_n-5a_n^2a_{n+1}+4a_n-5a_{n+1}=0,a_1=2$.

$(1)$ 设 $\displaystyle b_n=a_n+\frac{1}{a_n}$，求证：$\set{b_n}$ 是等比数列。

$(2)$ 设 $\displaystyle c_n=\frac{b_n}{b_n^2-4}$，求证：$c_1+c_2+\dots+c_n<\displaystyle\frac{50}{9}$.

$(3)$ 设 $\displaystyle A_n=a_1^2+a_2^2+\dots+a_n^2,B_n=\frac{1}{a_1^2}+\frac{1}{a_2^2}+\dots+\frac{1}{a_n^2}$，是否存在 $n$ 使得 $32^{n-1}(A_n+B_n)$ 为整数 ？ 若是，求出 $n$ 应满足的条件；若不存在，说明理由。

解析：$(1)\ \displaystyle b_n=2\cdot\left(\frac{5}{4}\right)^n,b_1=\frac{5}{2},b_2=\frac{25}{8},c_1=\frac{10}{9},c_2=\frac{200}{369}$.

$(2)\displaystyle \ c_n=\frac{1}{2}\frac{\left(\frac{5}{4}\right)^n}{\left(\frac{5}{4}\right)^{2n}-1}=\frac{1}{2}\frac{\left(\frac{4}{5}\right)^{-n}}{\left(\frac{4}{5}\right)^{-2n}-1}=\frac{1}{2}\frac{\left(\frac{4}{5}\right)^n}{1-\left(\frac{4}{5}\right)^{2n}}\leq\frac{1}{2}\frac{\left(\frac{4}{5}\right)^n}{1-\left(\frac{4}{5}\right)^2}=\frac{25}{18}\cdot\left(\frac{4}{5}\right)^n$.

另外一种放缩：$\displaystyle c_n=\frac{1}{b_n-\frac{4}{b_n}}=\frac{1}{2}\frac{1}{(\frac{5}{4})^n-(\frac{4}{5})^n}=\frac{1}{2}(\frac{4}{5})^n\frac{1}{1-(\frac{16}{25})^n}\leq\frac{1}{2}\left(\frac{4}{5}\right)^n\frac{1}{1-\frac{16}{25}}=\frac{25}{18}\cdot\left(\frac{4}{5}\right)^n$.

关键要想到当等比 $|q|<1$ 时 $S_n$ 会收敛的特性。  $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}c_n<\frac{25}{18}\frac{\frac{4}{5}}{1-\frac{4}{5}}=\frac{50}{9}$.

$(3)\displaystyle\ A_n+B_n=\sum_{k=1}^{n}b_k^2+2n=4\sum_{k=1}^n\left(\frac{25}{16}\right)^n+2n$ 只要 $32^{n-1}=2^{5n-5}$ 能与 $\displaystyle 4\times\left(\frac{1}{16}\right)^n=2^{2-4n}$ 抵消即可，即 $5n-5\geq 4n-2$，答案为 $n\geq 3$.

#### 根号型

$$\red{\boxed{2(\sqrt{n+1}-\sqrt{n})}=\frac{2}{\sqrt{n}+\sqrt{n+1}}<\boxed{\frac{1}{\sqrt{n}}=\frac{2}{\sqrt{n}+\sqrt{n}}}<\frac{2}{\sqrt{n}+\sqrt{n-1}}=\boxed{2(\sqrt{n}-\sqrt{n-1})}}$$

例 1（ 一个较大的放缩 ）：$\displaystyle\begin{aligned}\sum_{k=1}^n\frac{1}{\sqrt{3k+2}}&=\frac{1}{\sqrt{5}}+\frac{1}{\sqrt{8}}+\frac{1}{\sqrt{11}}+\dots+\frac{1}{\sqrt{3n+2}}<\frac{2}{3}\sqrt{3n+2}\\&<\frac{2}{3}(\sqrt{5}-\sqrt{2}+\sqrt{8}-\sqrt{5}+\sqrt{11}-\sqrt{8}+\dots+\sqrt{3n+2}-\sqrt{3n-1})\\&=\frac{2}{3}(\sqrt{3n+2}-\sqrt{2})\end{aligned}$

例 2：$\displaystyle a_1=1,a_{n+1}=a_n+4\left(\sqrt{a_n}+\frac{1}{\sqrt{a_n}}\right)$，记 $\displaystyle\set{\frac{1}{a_n}}$ 的前缀和为 $S_n$，则 $S_{2022}$ 的范围 ？

$\displaystyle\text{A.}\ \left(\frac{7}{3},\frac{8}{3}\right)\ \ \ \ \text{B.}\ \left(2,\frac{7}{3}\right)\ \ \ \ \text{C.}\ \left(\frac{5}{3},2\right)\ \ \ \ \text{D.}\ \left(1,\frac{5}{3}\right)$

$$a_{n+1}\geq a_n+4\sqrt{a_n}>a_n+2\sqrt{a_n}+1\implies a_n\geq n^2,S_n\leq\frac{\pi^2}{6}<\frac{5}{3}$$

$$\begin{aligned}\frac{1}{n^2}&<\frac{1}{n^2-1}=\frac{1}{2}\left(\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n+1}\right)\\ &<\frac{1}{n^2-\frac{1}{4}}=2\left(\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}\right) \end{aligned}$$

可用于证 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^2}<\frac{5}{3}$ 或 $\displaystyle\frac{7}{4}$.



#### 三角型

设数列 $\set{x_n}$ 满足：$x_1=1,x_n>0$ 且 $\displaystyle x_{n+1}=\frac{\sqrt{x_n^2+1}-1}{x_n}$，设 $\tan a_n=x_n$，记 $\set{x_n}$ 的前缀和为 $S_n$，求 $a_n$ 通项并证明 $S_n<2$.

首先 $x_n$ 单调递减，$\displaystyle a_1=\frac{\pi}{4}$. 题目给的条件可以化简为 $x_n(x_nx_{n+1}^2+2x_{n+1}-x_n)=0$ 于是 $\displaystyle x_n=\frac{2x_{n+1}}{1-x_{n+1}^2}$，代入 $\tan a_n=x_n$ 得 $\displaystyle\tan(a_n)=\tan(2a_{n+1}),a_n=2a_{n+1}=\frac{\pi}{2^{n+1}}$

可知 $\displaystyle x_n=\tan\left(\frac{\pi}{2^{n+1}}\right)$，而 $\displaystyle\tan x\leq\frac{4}{\pi}x\left(0<x\leq\frac{\pi}{4}\right)$（ 读者自证 ），由此

$$S_n=\tan\frac{\pi}{4}+\tan\frac{\pi}{8}+\dots<1+\frac{1}{2}+\dots=2$$

